<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Joe 的折腾日记</title>
    <link>http://localhost:62124/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Joe 的折腾日记</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:62124/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《黑神话：哪吒》，确实好看（有剧透）</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/nezha-movie-review/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/nezha-movie-review/</guid>
      <description>深度影评：《黑神话：哪吒》IMAX观后感，含剧透预警，解析电影亮点与不足，对比前作与原作，探讨影片背后的文化内涵。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>注意，以下皆为剧透：</p>
<p>昨天先在家陪老婆重温了一遍《哪吒1》，依旧觉得第一部中规中矩，不差但也称不上出色。而第二部，我们特别选择了 IMAX 版本，可谓脱胎换骨，故事格局更大，各种场面量大管饱，战斗爽快，情节也变得更为暗黑起来。</p>
<p>春节档似乎除了这部电影以外，其它都备受争议。原本打算等网上资源出来再看，但听说《哪吒2》可能会延期，估计等到资源能看的时候，早都被剧透八百遍了，不如我自己来。</p>
<p>老实说，当看到用妖炼丹的那一刻，很难说《哪吒之魔童闹海》没有致敬游戏《黑神话：悟空》，无论《封神演义》还是《西游记》中，都没有关于炼丹的这一延伸，而《黑神话：悟空》的核心矛盾就在于，长生不老的伪善，其背后则是以人命或妖命为代价进行炼丹。</p>
<p>而且，这两部《哪吒》都主要改编于《封神演义》，但有趣的是，原著里并没有定海神针或者如意金箍棒，唯一靠的上边的还只是一颗定海神珠。电影最后无量仙翁砸中的柱子，应该就是金箍棒了。</p>
<p>另外，这部电影也再次提醒我，作为普罗大众，真的对封神演义没有太多印象，电影里绝大部分的人物和反派几乎都可以在书里找到，比如石矶娘娘，书里也是被太乙真人捉住，看完电影，我又恶补了不少《封神演义》的背景。</p>
<p>再比如，无量仙翁应该是以南极仙翁（也就是寿星）为原型，也确实是元始天尊的大弟子，地位高于十二金仙。</p>
<p>我对阐教和截教也完全没有概念，在《封神演义》里，加上太上老君的人教，总共有三大教派，但这些仅存在于小说之中。</p>
<p>最后，如果一定要说瑕疵，这部电影也是有的，好几处的强行搞笑，有些让人出戏，但也确实无大碍。</p>
<p>题外话，看到一部如此高质量的电影获得高票房还是很高兴的，依靠本身素质过硬，而不是主旋律、流量明星或者民族情怀，这才是良性市场的正道呀，我愿意为其付费观看一下。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黄山半日游：云里雾里的工笔画</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/huangshan-half-day-tour/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/huangshan-half-day-tour/</guid>
      <description>一次短暂而难忘的黄山之旅，在云雾缭绕中感受工笔画般的山水，体验独特的黄山松，以及分享实用的登山建议。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>此刻已经离开黄山，由于春节返程高峰，决定在淳安县汾口镇停留一晚上，这是个神奇的镇子，所有的夜市摊贩都是清一色的烧烤，像是育碧游戏里刷出的 NPC，重复度高得令人咋舌。                                                   <br>
坐在酒店的椅子上，虽然很困，也要决意挤出时间来记录些许感受……</p>
<p>这份困意源于早上6点的起床，我们6点四十开始坐大巴爬上黄山，直到12点20左右下山，总共接近6个小时的行程，比小红书上常说的8小时要短上一些。                                                                              <br>
以前只知黄山很出名，多半归因于出现在各种挂历上的迎客松，但不知其中真意。此次爬完，我会真的向许多人推荐黄山，奇松怪石，雾凇云海，冬天还能多出一份别样的冷峻。                                                         <br>
我之前总爱用&quot;层峦叠嶂&quot;来形容浙江的山，如水墨画一样，用灰度表现出层层叠叠的山峦，但整体朦胧柔和一些。而黄山，只需看一眼，就会觉得是不一样的中国风，一时想不起来，直到后来与 AI 对话，才知晓，这种风格叫工笔画。与朦胧不同，黄山的岩石轮廓清晰，甚至可以看出精确的线条，配上云海为底，层次分明，恰似不同深浅的墨色晕染。这里，我已经绞尽脑汁了，只是说服你去看看，与雪山、青山皆不同，但唯有肉眼可证。</p>
<p><img alt="黄山风景" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image.png"></p>
<p><img alt="黄山全景" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%201.png"></p>
<p>说到迎客松，坦白说，我个人不太喜欢，如果不是人群示意，我都不知道它是它。但黄山松整体的风格太具有辨识度了，因大风而成的旗帜状造型，处处皆是，比之好看的也是一棵接着一棵。更为神奇的是，这些黄山松总是长在一些不那么正经的地方，然后还能顽强的长出来，就像是 P 上去一样。</p>
<p><img alt="黄山松特写" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%202.png"></p>
<p><img alt="奇特的黄山松" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%203.png"></p>
<p><img alt="山间的黄山松" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%204.png"></p>
<p>此次的云海确实不如网上那般壮观，尽管我们算是幸运的，到了山顶，天晴了，但是雾气跟着我们的脚步也一起上来了。我们似乎总是徘徊在云里雾里的边界，看不出一个轮廓清晰的云海，直到最后被完全淹没。</p>
<p><img alt="云雾缭绕的山峰" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%205.png"></p>
<p><img alt="云海景观" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%206.png"></p>
<p><img alt="云中的黄山" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image%207.png"></p>
<p>就行程而言，一旦用了索道，黄山的整体难度中等偏下，实际徒步不过3公里尔尔。一路上我们会用上各种交通工具，酒店的接驳车、上山下山的大巴、云中索道，甚至还可以体验滑竿，坐在椅子上，由两位脚夫抬着上山，价格公示，童叟无欺。</p>
<p>对于登山的一些建议：</p>
<ul>
<li>一定先看路线再买票，黄山算是我见过的最复杂的购票景区，车票、门票、索道票，都要单独买，还要看路线和方向。</li>
<li>如果遇上下雪或者雨雪之后，冰爪必备，好多地方都有卖的，不过，不用提前准备，有人会怼着脸问你买不买。</li>
<li>此次我最喜欢的装备是速干衣和头戴式耳机，前者可以让冬天出汗不难受，后者可以让耳朵不受冻，还能听歌，强烈推荐。</li>
<li>最后，一定要关注头部保暖，不妨想一想，黄山松为啥个个造型都像樱桃小丸子里的花轮同学。</li>
</ul>
<p>好了，写完准备睡觉，新年快乐呀！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>赛博朋克 2077：一场一百多小时的梦</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/</guid>
      <description>一场历时一个多月、超过105小时的赛博朋克2077游戏体验，从最初的犹豫到最终的沉浸，这是一次关于未来世界、人性考验和游戏艺术的深度探索。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="赛博朋克2077游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image.png"></p>
<p>年前的 12 月 26 日已经开始重新尝试游玩，到节前的时候，主线就差不多通关了，春节期间又尝试了多结局，包括 DLC，到了昨天（1 月 31 日）几乎完成了所有的支线和委托，总共一个月多一点， 105 小时的时长，虽然奖牌仍然只获得了 60%，姑且算作完整通关。</p>
<p>整体评价来说，四颗星。2077 属于丰富剧情推动的开放世界游戏，有一点 GTA 的味道，但细节和自由度一般。</p>
<p>上手前犹豫了好久，好像蠢驴家（开发团队 CDPR）的游戏都需要我尝试好几次，《巫师 3》尝试了两三次，《2077》也是如此，直到春节前第二次正式尝试才真正克服了第一人称的阻碍，好游戏需要再多一点点耐心。</p>
<p>而一旦沉入到这个游戏世界，游戏里的夜之城就无比生动了，主角的故事将与这个城市建立深深的羁绊，加上目前为止，这是我觉得的最牛逼的汉化，不管是游戏内语音音色的还原度还是游戏画面里的招牌，都汉化得很彻底，经常让我忍不住站在 NPC 旁边听他们用脏话吵架。</p>
<p>完整的游戏世界观是最大的吸引力，科技高度发达，很多人热衷于改装身上的义体，游戏里不管是剧情还是画面都完美还原，还有 AI 的设定，有点《万神殿》的感觉，但人性没有半点提升，加上贫富差距大，底层很困顿，暴力是这个城市最常见的事情。</p>
<p>2077 跟《巫师 3》的游玩感受非常像，游戏本身的战斗没有什么难度，主要靠剧情和画面吸引，而且主线流程比之《巫师 3》体量更小，支线反而是一如既往的多而深刻，塑造了很多有趣甚至有些荒诞的 NPC，甚至可以用暴论来说，整个夜之城是被支线盘活的。加上还有一个高于本体水平的 DLC《往日之影》，直到玩到最后，都是层层嵌套的人性试炼，是那种很有张力，细致琢磨又格外能理解的人性考验。</p>
<p><img alt="游戏截图1" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image%201.png"></p>
<p>游戏里的主线剧情很简单，主角 V 在一次任务中意外获得了一个神秘芯片，里面存储着传奇佣兵强尼·银手的意识，但这个芯片正在慢慢侵蚀 V 的大脑，如果不想办法，V 将会被强尼·银手的意识完全取代。在寻找解决方案的过程中，V 和强尼·银手从最初的敌对到慢慢理解，最后成为了互相信任的朋友。</p>
<p><img alt="游戏截图2" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image%202.png"></p>
<p>游戏的支线任务同样精彩，每个任务都有其独特的故事和人物。从帮助警探调查连环杀人案，到协助出租车公司处理失控的 AI 出租车，再到参与地下格斗比赛，这些任务不仅丰富了游戏体验，更展现了夜之城的方方面面。</p>
<p><img alt="游戏截图3" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image%203.png"></p>
<p>DLC《往日之影》则带来了全新的故事线，玩家将探索一个神秘的太空赌场，遇到新的角色和挑战。这个扩展包不仅在剧情上有所突破，在游戏性上也增加了许多新元素，是对主游戏的完美补充。</p>
<p><img alt="游戏截图4" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image%204.png"></p>
<p>总的来说，《赛博朋克 2077》是一款值得投入时间的游戏。虽然它可能不是最完美的开放世界游戏，但它的故事、角色和世界观都非常出色。如果你能克服最初的上手难度，你会发现这是一场令人难忘的数字化冒险。</p>
<p>最后，我想说的是，这款游戏最大的魅力在于它展现的不仅仅是一个科技发达的未来世界，更是一面映照人性的镜子。在这个充满义体改造和数字幻象的世界里，最珍贵的依然是人与人之间的真诚关系。</p>
<p><img alt="游戏截图5" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image%205.png"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI 聊天缺少压缩历史对话的能力</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/ai-chat-lack-compression-history/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/ai-chat-lack-compression-history/</guid>
      <description>探讨当前 AI 聊天工具在处理长对话时，因缺乏历史对话压缩能力而导致的问题，并提出改进建议，以提升用户体验和沟通效率。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近在和 AI 聊天时，经常碰到这样的提示：&ldquo;对话即将达到长度上限，建议创建新对话继续&rdquo;。有时甚至还没看到这个提示，就发现 AI 已经开始遗忘之前讨论的重要细节。</p>
<p>作为一个技术小白，我经常需要和 AI 反复调整，用不同的方式解释我的需求。有时是因为我自己表达不够清楚，有时是因为 AI 的理解出现偏差。每一轮的尝试和纠正，都在不断积累对话长度。等到好不容易让 AI 理解了我的想法，准备进入更深入的讨论时，却不得不面对&quot;创建新对话&quot;的选择，或者要接受 AI 开始循环抽风的可能。这意味着之前建立的理解和共识都要重新开始。</p>
<p>在探讨复杂话题时也是如此。从最初的问题描述，到不断调整表述方式，再到逐步明确自己的思路，整个过程充满了试错和迭代。虽然这些尝试都是必要的，但真正需要保留的，可能只是最后达成的那些清晰认识。</p>
<p>有趣的是，类似的问题在企业级 AI 应用中已经得到了解决。比如企业知识库的 AI 问答就能够智能地提取和保留核心信息，在有限空间内处理大量的上下文内容。但在我们日常的 AI 聊天中，还缺少这样的功能。</p>
<p>想象一下，如果能有一个&quot;压缩历史对话并继续&quot;的功能，就像给深度对话做个内容提炼。它能智能地总结我们达成的共识，把那些反复尝试和调整的过程提炼成精简的要点。这样我们就能在有限的对话空间里，既保留关键信息，又能继续深入交流。</p>
<p>对于像我这样经常需要和 AI 多轮沟通才能表达清楚的用户来说，这个功能尤其重要。它不仅能让对话更加连贯，也能让我们把精力更多地放在真正的问题探讨上，而不是被各种重复和试错所困扰。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>放下执念，打开取暖器</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/let-go-obsession-turn-on-heater/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/let-go-obsession-turn-on-heater/</guid>
      <description>记录一下在寒冷天气中，如何放下执念，拥抱舒适的取暖方式，提升工作效率和生活幸福感。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我已经打定主意，不想再把精力消耗在对抗寒冷这件事上了。回想过去，这场与严寒的较量又赢得了什么？&ldquo;算你厉害&rdquo;，还是一句&quot;你真不怕冷！&ldquo;的称赞呢？似乎无甚意义。</p>
<p>今天的杭州，气温徘徊在10度左右。我索性直接打开了电暖器，很快，有些冷意的工作间变得舒坦起来。这便是电暖器的过人之处，可快速升温。适温下，在电脑前码码字，画画图，浑身舒畅，思绪也终于能够专注在有生产力的事情上。
最难熬的莫过于这样的天气：说冷也不算太冷，却总是冷冷嗖嗖，让人浑身不自在，注意力不断被这份不适所占据。而我实在厌倦了裹着厚重的冬衣，或者抱着电脑蜷缩在沙发上。</p>
<p>在北方生活过的人，大概都能体会那种舒适，过往在北京，我宁愿春节不回湖北老家。在暖气充足的屋子里，即便外面寒风凛冽，屋内依然可以穿着短袖短裤，悠闲地守在电视或电脑前，轻松自在，没有任何精神阻力。可一旦回到华中地区的村子里，连起床这件小事都要做大量的思想工作。</p>
<p>之前一直有个疑问，人类发展了这么多年，发明了那么多的取暖方式，为什么冬天依然难过？</p>
<p>去年此时，在失去暖气庇护的杭州，我被迫粗略研究了一下各类取暖方式：地暖、电暖器、暖风机、空调，甚至研究起了海南和春城昆明的气候。渐渐地，我明白了：人们总是奢望找到一种既经济又高效的取暖方式，如果找不到，就宁愿身体硬扛。这种执念本身就是个悖论。</p>
<p>首先，国内根本不存在真正四季如春的城市。不能只看平均气温，要看冬季的实际温度，真的冷起来，连三亚都会让人感到不适。</p>
<p>其次，廉价的取暖方式根本不存在。那些淘宝店家宣传的&quot;一天一度电&rdquo;，不是效果差，就是纯粹忽悠。</p>
<p>除了北方的集中供暖，性价比最高的其实就是空调，但它在零度以下就显得力不从心了。而电取暖器的功率基本都是空调的一到两倍，要想省钱过冬，就只能耗费大量精力去用身体对抗了。</p>
<p>当放下这种执念后，我反而轻松了：该开就开，与其在寒冷中耗费精力，不如把注意力放在真正有价值的事情上。这或许才是最省力的取暖方式。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>在殡仪馆守灵的一晚上</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/a-night-of-wake-keeping-at-funeral-home/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/a-night-of-wake-keeping-at-funeral-home/</guid>
      <description>一次特别的经历：讲述在殡仪馆守灵一晚上的见闻和感受，以及对生死、习俗的一些思考。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>逝者为大，我无意有任何冒犯，只是觉得殡葬相关的事情，似乎总是在一个阴影地带，充满了禁忌，谈不得，生怕显得晦气，但我觉得这是一个很有趣的经历，想在参与之外，认真讲一讲这个其实不那么晦气的故事。</p>
<p>小时候虽然经历过丧事，但唯一参与的流程是太奶奶去世时，当遗体从屋里抬出，所有亲属跪下告别的那一段。其他流程都会刻意避开小孩，即便我们好奇地问起，大人们也总是拐弯抹角，用各种敷衍的说辞来解释，让人觉得既困惑又烦闷。</p>
<p>如今人到中年，不知是社会习俗变得开放，还是因为我们已不再是小孩，一切都变得不再遮遮掩掩，我问的很多问题都得到了答案。</p>
<p>在老家，现今的丧事流程已大幅简化，甚至显得有些过于简略，不够庄重。逝者去世当天，遗体便送往殡仪馆火化，随即入土安葬。亲戚们当天会聚在一起吃席，到&quot;五七&quot;（去世第35天）时再聚一次，吃顿饭就算是脱白换红，结束丧事。这样的简化让我们能了解的传统礼仪也越来越少了。</p>
<p>而这次守灵是在我老婆的家乡，整个丧事格外隆重，这也是我第二次如此郑重地参与其中。由于逝者属于非正常死亡，这次的流程与以往略有不同：遗体在事故后被直接送往殡仪馆，在法医完成尸检后，我们便在殡仪馆内开始守灵仪式。</p>
<p>有趣的是，现在的殡仪馆已经改换了一个更具正能量的名字：生命主题公园。回想最早时，这类场所还直接以其基本功能命名：火葬场。更让人觉得有意思的是，无论用哪个名字，在导航软件里都搜索不到，只有殡仪馆餐饮部会显示在搜索结果中。</p>
<p>守灵在下午两点就开始了。因为还需要远程工作，我在午饭后提前驱车来到殡仪馆外的停车场。这是我第一次在白天来这里，上一次在家守灵时，是凌晨时分跟随运送遗体的车前来，那时漆黑一片，整个空气中都弥漫着淡淡的灰烬味。</p>
<p>亲戚们在下午两点半陆续到达，灵堂已布置完毕。我询问了价格，整套布置和仪式约 8000 元左右。跪拜三个响头后，每人会领取一份孝袖巾，包含头巾和袖箍，依然是子辈佩戴白头巾黑袖箍，孙辈则是红头巾和红袖箍。</p>
<p>整个灵堂播放着淡淡的哀乐，下午到傍晚期间陆续有人前来祭拜。</p>
<p>守灵的氛围并不太过悲伤，一桌打麻将，一桌斗地主，甚至有些压过了哀乐，就算有人来跪拜，这些活动也没有完全停下，显得有些&quot;不协调&quot;，这可能是因为，虽然逝者是意外离世，但年事已高，算是喜丧性质。</p>
<p>傍晚六点左右，这个季节天已经完全黑了下来，我们开始前往殡仪馆的餐饮部用餐。这是我人生第一次在这里吃饭。虽然是在殡仪馆内，但完全是传统酒席的规格，配备了转盘的圆桌，摆了四桌，酒菜齐全。说实话，菜品的味道还挺不错，只是吃起来没有那么放松，可能主要是我自己有这样那样矫情的顾虑。</p>
<p>用过晚餐后回到灵堂，麻将和斗地主依然继续，我则打开微信读书消遣。到了晚上11点左右，我们一行人还开车到县城吃了碗牛肉面。</p>
<p>夜宵回来后，因为天气实在太冷，简单逛了下生命主题公园便回到车上小憩。凌晨两点四十分，回到灵堂，正好赶上告别遗体的仪式。两位工作人员念诵逝词，带领众人进行告别仪式，虽然他们的普通话不太标准，但非常专业。从维持现场到念诵逝词，他们瞬间就能切换状态，我甚至能从旁瞥见工作人员眼中若隐若现的泪花。</p>
<p>在这个过程中，工作人员给每个人分发了一小撮棉花。我们绕着遗体转三圈，瞻仰遗容，每转完一圈就磕头，磕头次数与圈数相应：第一圈磕一次，第二圈磕两次，第三圈磕三次。仪式结束后，我们将棉花交还逝者长子，随遗体一同火化。</p>
<p>告别仪式结束后，遗体会被推出灵堂，用一个带轮子的架子运送。这架子正是我之前去洗手间时，在走廊里看到的那个。当时我就在想，这个架子应该就是……</p>
<p>遗体火化过程约一小时，随后殡仪馆的守灵仪式便告结束。之后我们带着逝者&quot;回家&quot;，车队全程打着双闪。不过，即便回到家中，这也仅仅是守灵的第一夜。带着骨灰的遗物还需在家中继续守灵，更多的亲属会前来告别。待再守一夜后，才会正式入土为安。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《双人成行》：确实值得再玩一次</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/it-takes-two-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/it-takes-two-review/</guid>
      <description>重温《双人成行》的游戏体验，分享这款经典双人游戏的独特魅力和感悟。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image.png"></p>
<p>最近该游戏在 Steam 特价，六十多块就可以买下。</p>
<p>翻看记录，上一次体验是在三年前的 Xbox 上。如今主机已不在身边，记忆也渐渐模糊，便趁这机会和老婆在 PC 上重温了一遍。</p>
<p>对于有主机游戏经验的玩家来说，这款游戏其实很友好 —— 引导清晰明了，惩罚机制极其轻松，主要以解密和跳跃为主。游戏中穿插的小游戏更是休闲得不能再休闲。</p>
<p>不过，但凡玩的人中有一个经验欠缺，对两人都是个折磨，毕竟这游戏比王者荣耀还依赖队友，建议大家视情感基础来酌情游玩。</p>
<p>现在回过头看，《双人成行》的剧情简直就是游戏版的《再见爱人》： 一对感情淡漠的夫妻，因孩子的一本魔法书进入奇幻世界，在冒险过程中重新认识自己，最终治愈了彼此的关系。这强行治疗的过程，我不赞同不支持，但确实能理解这个套路。</p>
<p>结局自然是经典的 happy kiss ending。这次我们大约花了 15 小时通关，比上次速度快了 6 个小时。本想收集全成就，试了几个后觉得重复性有点高，就放弃了。</p>
<p>即便是第二次游玩，《双人成行》在双人游戏领域依然是当之无愧的佳作，是画面、游戏性和故事的集大成者，还没有能替代这个地位的。</p>
<p>游戏中最令人难忘的片段有两处：一是骑着水下巨型鲶鱼遨游的场景，二是在魔法城堡中那段热血沸腾的战斗。</p>
<p><img alt="水下巨型鲶鱼场景" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-1.png"></p>
<p><img alt="魔法城堡战斗场景" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-2.png"></p>
<p>回到游戏内外，就像游戏里的小梅和科迪，当双方没有一起合作可以做的事情，并且失去各自热爱的事情时，终将变成情感淡漠的开始，这点我还是深表理解的。</p>
<p>游戏，也是可以一起做的事情……</p>
<hr>
<p><img alt="游戏截图3" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-3.png"></p>
<p><img alt="游戏截图4" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-4.png"></p>
<p><img alt="游戏截图5" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-5.png"></p>
<p><img alt="游戏截图6" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-6.png"></p>
<p><img alt="游戏截图7" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-7.png"></p>
<p><img alt="游戏截图8" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-8.png"></p>
<p><img alt="游戏截图9" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-9.png"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《死侍与金刚狼》的疑问和彩蛋</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/deadpool-and-wolverine-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/deadpool-and-wolverine-review/</guid>
      <description>解答《死侍与金刚狼》预告片中的各种疑问，揭秘隐藏的彩蛋和客串角色。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>先说评价：</p>
<p>首先，确实是粉丝向电影，以致于闪过的超级英雄多到让人充满问号，但是除了死侍与金刚狼，都是四五线之外的超级英雄或者反派。其次，还是挺闹腾的，嘴碎的死侍和一言不合就插人的金刚狼，看完脑子里嗡嗡的。回味来看，觉得这部电影的分数不会太高，一个是因为负担太重了，对观众的要求有些高，而且觉得漫威宇宙真的有些乏味了，不管是爆米花式复仇者还是另类英雄，套路都太多了。</p>
<p>不过，还是觉得这部电影很欢乐的，太多的梗，让人会心一笑，漫威太懂造梗和彩蛋了。</p></blockquote>
<h3 id="死侍与金刚狼不是第一次相遇了">死侍与金刚狼不是第一次相遇了</h3>
<p>最早在金刚狼里出现与金刚狼对战的死侍就是瑞安·雷诺兹演的，但是他不能说话。</p>
<p><img alt="早期的死侍形象" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image.png"></p>
<h3 id="女死侍是死侍老婆演的">女死侍是死侍老婆演的</h3>
<p>可以在豆瓣演员表看到</p>
<p><img alt="女死侍演员" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-1.png"></p>
<h3 id="拿叉子的女的是谁">拿叉子的女的是谁？</h3>
<p>《夜魔侠》电影里的夜魔侠前任艾丽卡，精通武术及格斗，也有单独的电影《幻影杀手》</p>
<p><img alt="《夜魔侠》海报" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-2.png"></p>
<p><img alt="《幻影杀手》海报" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-3.png"></p>
<h3 id="彼得为什么可以吸引死侍军团">彼得为什么可以吸引死侍军团？</h3>
<p>彼得是《死侍2》里 X 特工队的一员，一出场就死了，后来被传也被死侍复活了，《死侍与金刚狼》算是坐实了。至于最后为什么死侍都喜欢彼得，看到一个影评里说：&ldquo;Peter 是漫威宇宙的魅魔，所有人见了他都如沐春风，所有戾气瞬间消散，对付死侍尤其好用。&rdquo;</p>
<p><img alt="彼得的形象" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-4.png"></p>
<h3 id="拿牌做武器的是谁">拿牌做武器的是谁？</h3>
<p>牌王，本名为雷米·艾蒂安·勒博，为漫威漫画中的一位超级英雄，常与X战警互动。牌王属于变种人，他的能力有将动能注入他物和控制、静电制造、心灵防御力及超人般的感官、速度、力量和敏捷。</p>
<h3 id="吸收掉霹雳火的人是谁">吸收掉霹雳火的人是谁？</h3>
<p>霹雳火变体之后发&quot;火&quot;，没想到被一个反派给吸收了，他就是 X 战警的火人，可以在《X战警1》和《X战警2》里看到这个角色。</p>
<p><img alt="X战警的火人" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-5.png"></p>
<h3 id="梳理一下客串的英雄">梳理一下客串的英雄</h3>
<ul>
<li>钢力士：《死侍1》《死侍2》</li>
<li>雪绪：《死侍1》《死侍2》</li>
<li>少年弹头：《死侍1》《死侍2》</li>
</ul>
<p><img alt="客串英雄们" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-6.png"></p>
<ul>
<li>霹雳火：《神奇四侠》</li>
</ul>
<p><img alt="霹雳火" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-7.png"></p>
<ul>
<li>剑齿虎：《金刚狼 1》</li>
<li>刀锋战士：《刀锋战士 1/2/3》</li>
<li>艾丽卡：《幻影杀手》</li>
<li>金牌手：电影被取消制作</li>
<li>X-23 劳拉：《金刚狼 3》</li>
<li>蟾蜍：《X战警》</li>
<li>死亡女：《X战警2》</li>
<li>火人：《X战警2》</li>
<li>绿巨人：《复仇者联盟》</li>
<li>超人狼：亨利·卡维尔饰演</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黑神话悟空：又爱又骂的西游冒险</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/black-myth-wukong-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/black-myth-wukong-review/</guid>
      <description>一场80小时的游戏旅程，在黑神话悟空中体验充满诚意的西游世界，分享这款备受瞩目的国产游戏带来的欢乐与遗憾。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>终于在3周内以接近80小时的游玩时长，完成一周目的隐藏结局。这也体现出主机游戏的优势了，可以玩完的游戏旅程，正好在此刻为其存个档。</p>
<p>10分制的情况下，昨天晚上打的正常结局，我给了8分，中规中矩的收尾。但是今天隐藏结局打完，我忍不住给到8.9分，尤其是对战二郎神的部分，虽说 BOSS 是最恶心的，但整个过程很痛快，该揍的都揍了一遍，结尾还会奖励额外的剧情动画和音乐。</p>
<p>这三周里，一直在游戏群和各路天命人讨论着，B站、小红书、YouTube 的时间线里几乎都是这款游戏的内容推荐，即使在游戏之中，情不自禁处经常爆粗口，骂游戏，骂妖怪，骂地图，但是依然被故事吸引着，这绝对算是一段高光的游戏时刻，对得起这铺天盖地的&quot;过度&quot;宣传。</p>
<p>通关后再回头看这部游戏，优点和缺点确实都非常明显，如此出圈，但其实并不适合很多人，尤其是之前没有玩过 ARPG 的新入局玩家。一开始打 10 分的媒体，能理解其中的情怀加分，但肯定到不了。</p>
<p><img alt="游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911210601_1.jpeg"></p>
<p>从难度上，我个人的体感是，介于《战神4》和《艾尔登法环》之间，玩战神的过程，我几乎不看攻略，顺着剧情和引导，可以以标准难度通关（不包括额外的女武神挑战），而玩艾尔登法环时，我需要按照别人的攻略先铺垫前30个小时，然后才能在有攻略的情况下，进入到一种顺畅的游玩状态。</p>
<p>对于黑神话悟空，上手很快，但除了第一关的教学关卡以外，没了攻略几乎很难以正常难度度过后面的关卡，这还不提那隐晦的游戏引导。</p>
<h2 id="有无画质是两个游戏">有无画质是两个游戏</h2>
<p>最初我是用 Steam Deck 来玩这个游戏，感觉是在红白机里以超级玛里奥的体验在打动作游戏，糊成马赛克，直到在 YouTube 上看了别人的开场视频，瞬间热血沸腾了，这才是大圣嘛！这细节、这闪电、这环境，美轮美奂不为过。</p>
<p><img alt="游戏画面" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911221950_1.jpeg"></p>
<p>为了这个游戏，我去升级了现实中的游戏装备，等到画质拉高，立马就成了另外一款游戏。</p>
<p>整个游戏历程里都在疯狂截图，每一帧都好看。其中最喜欢的游戏画面还是黄风岭和小西天这两个关卡。</p>
<p>甚至最近，已经开始有点反噬我对艾尔登法环的游玩体验，再次打开老头环，以前的&quot;前有绝景&quot;突然不那么香了……</p>
<h2 id="剧情是神作">剧情是神作</h2>
<p>不得不说，剧情是这次游戏里最出彩的，基于最通识的西游设定，构建了逻辑自洽的游戏世界观。隐晦与留白得到，半文半白的对话，和每一章里充满寓意的收尾动画，不得不感概编剧的各种神来之笔。</p>
<p>最喜欢那句，&ldquo;人也，兽也，佛也，妖也&rdquo;。黑神话的黑，是一种五彩斑斓的黑，渗透在三界六道，不再是86版《西游记》里的白月光。</p>
<p><img alt="游戏场景" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240825121216_1.jpeg"></p>
<p>我已经在满怀期待着蕾雅（一位游戏 UP 主）的解读视频。我自己就不解读了，毕竟不擅长，只是保留那份意犹未尽的属于我自己游戏经历的模糊理解。</p>
<p>同时，我也有一种担心，在黑神话之外，可能很难复刻这次的成功，对一个神话故事有如此透彻的理解应该需要超长时间的积累和迭代，无法速通。</p>
<h2 id="充满诚意的细节">充满诚意的细节</h2>
<p>不管是从画面细节、人物设定还是章节末尾的动画，很多地方都能感到创作者的用心和考究。比如丹药的名字，基本都可以在原著中找到出处，并不是胡编乱造。甚至在 B 站上看到一位考古专业的 Up 主，真的在黑神话里认真评估每一个古件的出处，有时只是一个亭子上的题词，放大之后也是有出处的。</p>
<p>当从苦海北岸一路往小西山穿过一个长长的狭道，目击之处皆是各种充满真实感的雕塑，让我忍不住停下来截图一下。</p>
<p><img alt="随处路过的墙画" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240915221444_1.png"></p>
<p>这种细节的充盈，让玩家即使再挑剔，也佩服得五体投地，每当看完都是会心一笑，太细节了。</p>
<h2 id="记忆深刻的游戏角色们">记忆深刻的游戏角色们</h2>
<p>整个游戏就像一场连番头目战，小兵很容易嘎掉，虽说众生皆有慧根，但小兵们肯定没有，不过，小兵外的众多头目和角色都太有记忆点了。</p>
<p>如果要给这些角色排名，大概是猪八戒、黄眉、杨戬、牛魔王、黄风大圣、金池长老、小黄龙……等等等，太多了，我第一次这么认真的看设置里角色的介绍，而且大部分还是半文半白的隐晦介绍。</p>
<p><img alt="游戏角色" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240831012709_1.jpeg"></p>
<p>不过，我对那个四妹暂时无感，毕竟与天命人的拉扯还是太少了，更多的解读有点无中生有。</p>
<h2 id="无法视而不见的缺点">无法视而不见的缺点</h2>
<p>又爱又骂是有依据的，玩这个游戏的时候跟我开车时的脏话份量一样多。</p>
<p>先说优化差。</p>
<p>在 Steam Deck 上，黑神话是可以玩的程度，但仅限于可以玩。马赛克风格下，到了第二章依然难绷，卡得怀疑人生。即使后面升级装备到 4070s 的显卡，在官方没有发布更新之前，黑屏闪退是每天的日常。后来，更新发布之后，到了第六章，画面渲染依然能感觉到闪烁和卡顿。</p>
<p>而且，不得不提到的是，连通关后的游戏字幕，也卡，很难理解。</p>
<p>说说烦人的空气墙。</p>
<p>我是舔图型玩家，喜欢一点点探索，尽量不漏，这导致我高频遇到空气墙，而且这个规则无法学习，比起堵着不让走，还好理解，真正让人难受的是，同样的场景下，一会儿可以走，一会儿又不可以，尤其是火焰山和小西天的浮屠界关卡。并且，最后打大圣残躯的时候，躲避中经常突然会碰到空气墙，这就不得不再多骂几句了。</p>
<p>最后说说最欠缺的游戏引导。</p>
<p>玩战神4或5时，真的可以全程不看攻略，整体引导循序渐进，规则前后一致性很强，这在塞尔达传说游戏里就更不用说了，一旦学会规则，就会进入到一种游戏的心流状态，有挑战但都可以琢磨出对策和解法。反观黑神话悟空，地图引导极差，无法在脑袋里构建出方向感，这都不算缺少小地图的黑锅。再者，剧情引导隐晦，比如花果山关卡里，提前去到水帘洞没有任何提示，哪怕像老头环里那类似&quot;此门无法从这一侧打开&quot;的提示也是有用的，留给你我的就只有猜了，最后不得不打开攻略。</p>
<p>类似的情况，我可以骂一晚上……</p>
<h2 id="是否是年度游戏">是否是年度游戏？</h2>
<p><img alt="游戏场景" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911222005_1.jpeg"></p>
<p>《黑神话悟空》是我今年玩过的第5款游戏，其他还包括《星际拓荒》《漫威蜘蛛侠：迈尔斯·墨拉莱斯》《哈迪斯2》，以及还在玩的《艾尔登法环·黄金树幽影》。</p>
<p>至于专业的游戏评测，这不是我擅长的，无法猜测。只能说，《黑神话悟空》算是我的年度游戏，其带来的游戏体验长度和深度，最为荡气回肠。即使吐槽甚多，缺点明显，但瑕不掩瑜，我依然期待其&quot;未竟&quot;的故事。</p>
<p>今天已经选择了再入轮回了，不过，我应该不会真的二周目，只是多拿几个成就，这个游戏，就算结束了吧。</p>
<p><img alt="游戏结尾" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911221404_1.jpeg"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Joe&#39;s Recap: 2023 玩物志</title>
      <link>http://localhost:62124/posts/2023-toys-recap/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:62124/posts/2023-toys-recap/</guid>
      <description>2023年度个人软硬件工具、游戏、影视、旅行等生活记录的年终总结，记录那些改变生活的好物与难忘的经历。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>原本计划在跨年前写完这篇年终盘点，奈何在南京跨年，酒吧没有我的位置，陪一只狗在路边待了许久。期间，在朋友家写了一会儿，在手机上写了一会儿，又在酒店继续写，直到年后也没有真正写完。                                   <br>
为了省事，我已经把每年的年度软硬件盘点、定期的 Recap（回顾系列）以及 2023 年度复盘合在了一起。人懒了之后，果然什么都可以干得出来……                                                                                   <br>
当我尝试回顾这一年，记忆始终有些嘈杂，至少，五月之前的记忆已变得模糊，好在有相册时间线和之前码出来的一些文章帮助回忆。                                                                                               <br>
另外，网上闲逛时偶遇了推特上网友分享的某大神每年问自己的 40 个问题，《<a href="https://stephango.com/40-questions">40 questions to ask yourself every year</a>》。边回忆边回答，非常推荐。回顾与盘点的意义在于&quot;存档&quot;，就当做写给未来的自己，等到回溯时不至于混沌一片。</p>
<p>让我用这 40 个问题的最后一个来开始：如何用一句话总结你的这一年？</p>
<blockquote>
<p>💡 未读万卷书，但行万里路。</p></blockquote>
<h3 id="江浙沪包游延伸到-2024-的主题">江浙沪包游：延伸到 2024 的主题</h3>
<p>不确定什么时候会离开杭州，但以杭州为中心辐射到周边的探索，贯穿整个 2023。不出意外的话，应该还会继续。去年一整年，一次 3000 多公里的华南自驾，好几趟往返湖北老家的长途，以及环杭州与太湖的各种短途旅行。以高德年度记录来看，2023 年总共穿行了 57 个城市。</p>
<p><img alt="高德地图年度记录" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled.png"></p>
<p>不过，在我的滴答清单里，&ldquo;想去的地方&quot;还有许多江浙沪的地方有待探索，其实也不需要那种震撼心灵的景色，每个地方都有自己的不同韵味，或景致或文化，当个观察者，肉身体验其中的不同。</p>
<p><img alt="旅行清单" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%201.png"></p>
<h3 id="个体的自由与不太好的大时代">个体的自由，与不太好的大时代</h3>
<p>不管有多少祝福语，从心里来讲，我依然不看好新的一年，2023 年可能是未来十年里最好的一年。外部环境正在逐步收紧，各方面都在压缩，越来越多这也不许做那也不许看的&quot;规定&rdquo;。                                                 <br>
不过，暂时还无法也不想肉身出去，只希望可以有一片属于自己的精神自由之地。而与精神自由一起的，是拥有辨别是非真假的逻辑思考能力，非人云亦云，打破心里那堵墙。</p>
<h3 id="坚持码字记录所思与所想">坚持码字，记录所思与所想</h3>
<p>2023 年写过的文字很难统计，既有长篇大论，也有短小推文，还有很多书影音和游戏的野生笔记都分享了出来。这一年也是我自己公开内容最多的一年，当然，这是从直觉上的判断。</p>
<p>码字有两个思路：</p>
<p>一个是&quot;Build life in public&quot;，把更多的内容分享出来，既可以得到更多的反馈，也会获得很多意想不到的连接，反过来，以分享为目标，虽不是全部，但也大幅促进记录本身，诸如那句名言，&ldquo;没有记录也就没有发生&rdquo;。</p>
<p>另一个是&quot;Writing is thinking&quot;，有很多想法的确是幸运的，但也只是幸运的开始。想法只能算是一个引线，想法背后的动机和逻辑性是需要梳理和跟进的，有时即使只是一个简单的点子，真正写下来，放在&quot;砧板&quot;上，也就不一样了，这之后大多数想法都会在甄别后舍弃掉，少部分值得给周边的朋友讲一讲，然后获得启发来继续完善。</p>
<h2 id="分享那些-2023-值得上榜的好物">分享那些 2023 值得上榜的好物</h2>
<h3 id="年度游戏">年度游戏</h3>
<p>对于游戏而言，2023 真的是一个值得玩家欢呼的一年，大作频出，卷出了天际。即使作为一个非重度玩家，我也感受到了游戏厂商的满满诚意，奈何分身乏术，只能一部一部玩。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.notion.so/cb7610700b47400995e9301b6b2f3ec7?pvs=21"><strong>《塞尔达传说·王国之泪》游记（涉及剧透）</strong></a> ：尽管很多人转身去了博德之门3，我依然最喜欢王国之泪，最自由的开放世界游戏，没有之一，时不时都想回海拉鲁大陆闲逛一下。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/2-35aafb890fa64d08b5e1b8cde2fe5940?pvs=21">漫威蜘蛛侠 2</a> ：未曾想到这个会超越《巫师3》在我心目中的位置， 但动作实在太炫酷了，长达 28 小时的电影之旅，让人心潮澎湃。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/3-2c04f670002241049611f6582cf6c6ba?pvs=21">巫师3</a> ：这是一个老游戏，在两度放弃之后，终于在今年的 Steam Deck 上玩完了，本体和 DLC 的主线剧情和支线剧情让人意犹未尽。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/59e08de7e95b4b2fa76e30d0c2a66a15?pvs=21">战神之诸神黄昏</a> ：一部稳定发挥的续作，虽然没有太多惊喜，但是，一贯的高水准已经足够，而且，还有一个完美的结局。</li>
</ul>
<p><img alt="年度游戏" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%202.png"></p>
<h3 id="年度影视剧">年度影视剧</h3>
<p><a href="https://movie.douban.com/subject/36067160/">《万神殿 第二季》</a>：这是一部动画，本来以为只是像第一季里对 AI 的探讨，而且第二季差点夭折。没想到后半段直接升华了，立意比看过的《拾荒者统治》高很多了。</p>
<p><img alt="万神殿第二季" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%203.png"></p>
<h3 id="年度书籍">年度书籍</h3>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/26320572/">《The Mom test》</a>：这是一本在另外的书籍里看到的引用，没想到书籍不厚，没有中文版，只是阐述如何与用户沟通，但意外得有用，超越《马斯克传》对我的意义，读后笔记正在排队中。</p>
<p><img alt="The Mom test" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%204.png"></p>
<h3 id="年度旅行地">年度旅行地</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.notion.so/3200-093c6f529738420baad8860c8f2c1dba?pvs=21">超过 3200 公里的华南自驾，写一写感受</a> ：华南的自驾让我有信心跑更远的长途了。</li>
<li>千岛湖的意外之旅：这是一个没有在推特上分享过的地点，在4月的千岛湖骑行结束之后，开车随意闲逛偶然发现的一片河床，就是那种想象中的河床，绿意盎然，静谧惬意，虽不知名但印象深刻。</li>
</ul>
<p><img alt="千岛湖河床" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%205.png"></p>
<h3 id="年度软件">年度软件</h3>
<ul>
<li>
<p>ChatGPT 与 AI：2023 年也是 AI 与 AI 的应用真正爆发的一年，AI 已经让获取信息变得越来越简单，我不知道 AI 是否真的改变了世界，但真真切切改变了我。对于日常生活中的 Desk Research、文本翻译、代码编程有极大的帮助，是的，感谢 AI，我已经可以读懂和写 Swift 代码了，目前还在入门中。我也尝试过让 AI 帮助我写文章，虽然写的文章很快也很正确，但真的很乏味，放弃了。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://whimsical.com/">Whimsical</a>：目前最满足我工作的 Visual Thinking 工具，不管是普通文档、思维导图、流程图、原型图，都可以在其完成，还可以互相引用，已经替代了 Notion、Craft、Figma、幕布作为个人知识库的构建，仅将 Notion 用作个人博客的搭建。在我的待办里，我会用 Whimsical 写一篇 Whimsical 的介绍，还在排队中。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://dida365.com/">滴答清单</a>：兜兜转转，我从 Things3 回到了滴答清单，目前性价比最高的任务管理工具，也是最佳干活伴侣。列个任务清单，打开自带的番茄钟，逐个划掉任务，还可以作为日常工作的日志，随时回溯。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://immersivetranslate.com/">沉浸式翻译</a>：这是一个浏览器插件，可以使用 Google 翻译、微软翻译或者 ChatGPT。完全超越了之前提到过的彩云小译，不管是英文网页阅读，YouTube 字幕、Epub 文件，都是效果极佳，让我再次相信，世界是平的。</p>
</li>
<li>
<p>QuantumultX：科学上网的工具有很多，我只是选择一个来深耕，而 QuantumultX 也是最具性价比的工具之一，也是精神自由的基建之一。 <a href="https://whimsical.com/quantumlt-x-5bQizxDYWyYg7iy1MWDwWF">《最简约的科学上网方案：Quantumlt X》</a></p>
</li>
</ul>
<p><img alt="年度软件" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%206.png"></p>
<h3 id="年度硬件">年度硬件</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>索尼头戴耳机 XM5</strong>：不管是居家、办公室，还是在旅途中，只要戴上耳机，就可以开始一天的工作，最佳生产力工具伴侣。</p>
</li>
<li>
<p><strong>Steam Deck</strong>：有了 Steam Deck，好多游戏突然变得可以玩了，随时随地进入游戏世界，比如《巫师3》，在车里，在酒店里，在酒吧，都可以。 <a href="https://www.notion.so/Steam-Deck-69bd595650e141da94146521e5a3c10a?pvs=21"><strong>发布一年多，终于入手了 Steam Deck</strong></a></p>
</li>
<li>
<p><strong>米家扫拖机器人 1S</strong>：一开始忘记在这里列举它，完全是因为它只是默默付出，已经为我们家打扫了 130 多次，每周换一次水并清洁一下污水。虽然，它无法覆盖所有的范围，但确实已经大幅提升家里的整洁度，尤其是地面的落灰和猫毛。</p>
</li>
<li>
<p><strong>极空间 Nas</strong>：去年的玩物志里已经提过它，但是 Nas 在日常出现的频率越来越高了，所有影视剧基本都是下载下来观看的，尤其是上了 4K 电视之后，蓝光 4K 资源越来越多，断网也不担心。最近，我把听歌也搬到了 Nas，网络环境越来越差了，总是有越来越多看不到的内容或者突然消失的歌曲。 <a href="https://www.notion.so/Nas-b2b08a643bfa484bb3a534ea4cb8072c?pvs=21">Nas 私有云：真国内观影必备</a></p>
</li>
</ul>
<p><img alt="年度硬件" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled%207.png"></p>
<h2 id="最后">最后</h2>
<p>关于软硬件的工具盘点，其实我一直有维护自己的工具包，放在 Whimsical 里。</p>
<p><a href="https://whimsical.com/joe-s3pm6mwq1RT6jF3WFmTph">https://whimsical.com/joe-s3pm6mwq1RT6jF3WFmTph</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
