<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Joe 的折腾日记</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Joe 的折腾日记</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>最好的本地 AI 笔记软件：Obsidian &#43; Cursor</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/best-local-ai-note-taking-tools/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/best-local-ai-note-taking-tools/</guid>
      <description>探索如何将 Obsidian 和 Cursor 结合使用，打造一个真正本地优先的 AI 笔记解决方案</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到<a href="https://x.com/op7418/status/1891827233423012308" target="_blank" rel="noopener noreferrer">歸藏老师</a> 在 Twitter 上提到了这个，真的是与最近的使用感受非常类似。</p>
<p><img alt="Twitter 截图" loading="lazy" src="/images/posts/best-local-ai-note-taking-tools/twitter-screenshot.webp"></p>
<p>我自己最近除了将个人博客从 Notion 搬到了个人站点 houjoe.me，也将日常笔记从 Notion 迁到了 Obsidian，主要是用 Cursor 这类 AI 编程工具多了之后，Coding with AI 的正反馈让我也更希望 Note-Taking with AI。</p>
<p>其实，一般代码仓库里都有一个最大的&quot;笔记&quot;，README.md，可以理解为一个方便快速上手代码仓库的 Markdown 备忘录。</p>
<p>而且，近期为了让 AI 能够精准且充分理解需求上下文，我在另一个实验性产品的代码仓库里，直接新建了 Docs 文件夹，然后将 PRD 以 Markdown 文件的形式放在里面，这样就可以更愉快地让 AI 精细化干活了。</p>
<h2 id="为什么选择-obsidian">为什么选择 Obsidian？</h2>
<p>如上面提到的，因为代码编辑工具认 Markdown 格式的文件。所以，理论上以 Markdown 来存储内容的 Logseq 也是可以的，但是它的 Markdown 会加很多额外的格式。一番对比下来，Obsidian 的 Markdown 会接近代码里的格式规范一些。</p>
<h2 id="如何让-cursor-与-obsidian-协作">如何让 Cursor 与 Obsidian 协作</h2>
<p>使用 Obsidian 之后，会有一个 Vault 文件夹，可以理解为数据库文件夹，Obsidian 所有笔记数据都以 Markdown 形式存储在里面，这个时候只需要用 Cursor 或者其他 AI 编程工具打开这个文件夹就可以开始了。</p>
<p>别忘了，字节的 AI 编程工具 Trae 还免费呢，可以试试。</p>
<h2 id="为什么是-ai-ide">为什么是 AI IDE</h2>
<p>以 Cursor 为例，Cursor 的上下文引用能力远高于目前遇到的任何文档，可以 @ 一篇文档、一个文件夹，甚至是之前与 AI 的历史对话，而且，还可以选择是否基于 Codebase 回答。</p>
<p>如果你不想 @ 上下文，其 Agent（智能体）模式还可以自主拆解问题，读取上下文，相比较而言，我觉得大部分文档的 AI 能力有些机械，说一句做一句。</p>
<p><img alt="Cursor 上下文功能" loading="lazy" src="/images/posts/best-local-ai-note-taking-tools/cursor-context.webp"></p>
<p>另外，Cursor 对文档内容的修改是 Inline（句子）级别的。</p>
<p>举个例子，在 Notion 里面，当我们让 AI 一次润色好几段内容，它会修改全部，我们要么一起接受，要么都放弃，而在 Cursor 里，对文本的修改就像代码一样，它会按需修改，然后我们可以逐条选择或者拒绝，这才是精细化修改应该有的样子呀。</p>
<h2 id="可以让体验更好一些">可以让体验更好一些</h2>
<p>Cursor 这类 IDE 工具毕竟是为代码而生的，有一定门槛，需要简单上个手。</p>
<h3 id="第一步学习一下编程工具的界面">第一步，学习一下编程工具的界面</h3>
<p>不需要学习代码，只是熟悉界面，而且，一旦认识之后，以后再学习编程的门槛就更低了。</p>
<h3 id="第二步安装一些-markdown-插件">第二步，安装一些 Markdown 插件</h3>
<p>编程工具是把所有文件当做代码来编辑，需要一些插件来改善编辑体验，这里我最推荐的是 <a href="https://marketplace.cursorapi.com/items?itemName=yzhang.markdown-all-in-one" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Markdown All in One</a> ，还有很多其他的，比如，还有能让编辑 Markdown 像 Word 文档那样的体验，不过，不推荐，因为，影响了 AI 的能力发挥。</p>
<p><img alt="Markdown 插件" loading="lazy" src="/images/posts/best-local-ai-note-taking-tools/markdown-plugin.webp"></p>
<h3 id="第三步去掉一些-markdown-语法的检测">第三步，去掉一些 Markdown 语法的检测</h3>
<p>如果不禁用，会显示很多波浪线形式的下划线，有点类似于文档编辑里的拼写检查，影响编辑的心情。不过，如果不介意的话，可以忽略这一步。因为，去掉这个有些麻烦，需要更改配置文件，我是让 AI 帮忙修改的配置文件。</p>
<h3 id="第四步创建笔记别忘了加上后缀">第四步，创建笔记别忘了加上后缀</h3>
<p>与普通笔记不一样，用代码编辑器来新增 Markdown 文件是需要这样的格式：name.md</p>
<p>这样一来，我们就有了一个真 Local first（本地优先）的 AI 笔记方案。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《心流》：这本书其实和幸福有关</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/flow-book-about-happiness/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/flow-book-about-happiness/</guid>
      <description>《心流：最优体验心理学》读书笔记，探讨如何从日常事务中获得更多幸福体验</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>豆瓣评分：8.2</p>
<p>传送门：<a href="https://book.douban.com/subject/27186106/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://book.douban.com/subject/27186106/</a> </p>
<p>书的全名是《心流：最优体验心理学》，属于 2025 年看完的第 2 本书。</p>
<p>虽然书名看上去像是介绍效率的，其实无关乎高效，更多的是心理体验。这本书很适合希望实现心流工作状态，或者希望从日常事务中获得更多幸福体验的人。从我个人的经验来说，富有挑战的工作确实有，但不多见，充盈生活的还是琐事居多。</p>
<p>先说书籍的整体评价，我给三星半，因为翻译有一点点拗口，行文也有些松散，导致看的过程中需要和 AI 聊一聊才好理解，不过，仍然属于值得读且不那么难读的范畴，也是我自己看得非常仔细的一本书，大量划线和笔记，并且完整读下来确实解决了很多的疑惑。</p>
<p>从微信读书的记录来看，总共耗时大概 12 小时，时间跨度 29 天。</p>
<p>以下是本书最喜欢的点，有剧透：</p>
<h2 id="点-1精神上的困扰是始终存在的">点 1：精神上的困扰是始终存在的</h2>
<p>这一点其实是在书籍的最后。
人在精神上的纷扰难安是无法避免的，焦虑可以减少，但无法根本消除，快乐可以达到，但无法永恒。因为人与动物不同，在有了意识之后，可以不再只跟随本能，也就有了自主选择的可能性，而选择，意味着决策负担、责任和期望……
于是，选择太多，挑战太多，人会焦虑，选择太少，人又会厌烦，这大概就是意识的双刃剑。
一旦困扰变得理所应当，当我们再次遇到焦虑时，可以更为平常心一些。
这种观念也可以让我们对所有网络上的精致生活祛魅，比如，家家有本难念的经，每个人都有属于自己的烦恼，不用羡慕社交媒体里的选择性表达。</p>
<h2 id="点-2事实与阐释事实是两回事">点 2：事实与阐释事实是两回事</h2>
<p>二分法算是很多书里都提到的，当一件事发生时，这件事对自己的影响，取决于我们怎么看待这件事情。所谓的&quot;突然看开了&quot;，大概就是我们对于这件事有了新的解释。
而且，我自己觉得，读书本身也是给了我们更多阐释同一件事的角度，这大概就是阅读的意义，不再困在死胡同里，而是条条大路通罗马。</p>
<h2 id="点-3自得其乐是一种能力">点 3：自得其乐是一种能力</h2>
<p>例如，一个人即使在排队这样的&quot;无聊&quot;情境下，也能通过观察周围、思考问题或做一些小游戏来获得乐趣，这就是自得其乐能力的体现。自得其乐的人能够有效分配自己的注意力，以及快速构建内在动机，这样可以在平常的事务上发现趣味性。</p>
<p>该章节中我最喜欢的是：
书里解答了一个&quot;为什么人害怕无聊的&quot;问题——因为在无聊的时候，由于缺少目标，内心处于无序的状态，负面的情绪和未解决的事情更容易出现在脑海里。</p>
<h2 id="点-4如何获得心流体验">点 4：如何获得心流体验</h2>
<p>这个部分让我想起了之前读过的《游戏改变世界》。不过这里关心的不是游戏本身，而是游戏化的方式。心流体验的获得需要三个条件：挑战与技能的平衡、明确的目标和即时反馈、专注的条件。</p>
<p>对任何一件事情，我们都可以：</p>
<ol>
<li>调整难度使其具备适当挑战性</li>
<li>拆解目标为小任务以便快速反馈</li>
<li>创造专注的时间和环境
事情本身没有改变，但我们可以重新设计&quot;事情&quot;的体验。</li>
</ol>
<h2 id="点-5熵的概念">点 5：熵的概念</h2>
<p>这本书另外一个重要的点，是科普了熵的概念：熵代表着系统走向混乱和无序的倾向。很多人信奉&quot;顺其自然&quot;的处世哲学，但书中点明了一个深刻的道理：若不持续投入精力，生活中的一切都会自然地趋向无序。无论是友谊、家庭关系还是职业发展，在不投注精力的情况下，都会消散或沉寂。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么要写 blog？</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/why-start-blogging/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/why-start-blogging/</guid>
      <description>探讨为什么要写博客，以及写作如何帮助我们更好地思考、记录和分享</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>最近为了测试 AI 的能力边界，写代码比较多，Coding with AI 了好几天，现在需要换换脑子码码字。</p></blockquote>
<p>写的东西如果被许多人读到，大概就是一种福报，但确实不是目标。</p>
<p>一直有个妄想，希望能把周围的一切都写进文字里，因为，一旦出现在我的视野里，它就属于我的故事一部分，可以讲述一次我的观察。</p>
<p>文字不分长短，或是寥寥数语的微博，或是徐徐道来的 blog，只要能完整传达一个想法，都是值得的表达。</p>
<p>身边的朋友比较了解一些，我一直在写东西，虽不太能称之为写作，太正式，不太适合我，也没有成什么气候，无法靠这个生活，但胜在断断续续的坚持。从古早的 QQ 空间开始，到私密的电子笔记，到新浪微博，经常默默地更新着。</p>
<p>后来，直到知乎专栏才算真正开始公开写东西，最近主要在微信公众号和 Notion 站点更新，而这两天，我买了新域名 <a href="http://houjoe.me" target="_blank" rel="noopener noreferrer">houjoe.me</a>  ，决定只在微信公众号和个人站点发布了，这篇文章当做站点的开端……</p>
<h1 id="从记录开始的写">从记录开始的写</h1>
<blockquote>
<p>微信朋友圈和微博是最好的写作训练场。</p></blockquote>
<p>如果没有朋友圈，我相信，很多人连记录都不会考虑。</p>
<p>我自己最早的写，就是为了记录，想用文字和图片还原之前的当下，就像童年里老师叮嘱的日记，只是现在来看，每天的日记太机械了，跟随事件会更灵活一些。</p>
<p>我自己有个习惯，一旦看完电影，读完一本书，走过一个地方，尽量手动存档一下，其实不用太复杂，只需要一段话，写下自己当时的观感即可，这样当再次回溯的时候，可以快速通过这些文字和图片线索唤醒当初的情绪和记忆，达到对经历的保鲜，也算是用写作来对抗遗忘。</p>
<p>记忆本身很容易随着时间模糊掉各种细节，而且，最近看到的一个结论，在我们尝试调取记忆的时候，也会在思维察觉不到的情况下无意识得修改一下记忆，日积月累，失真在所难免，而且我们还会笃信这份&quot;错误&quot;。</p>
<p>另外：</p>
<blockquote>
<p>研究表明，人们倾向于根据事情的结局来记住自己经历了什么，所以说终结过程对心理治疗至关重要。来访者原本可能一辈子都要面对消极的情绪、悬而未决的问题或是空虚的结局，但终结的过程能让他们拥有一个积极的结论。</p></blockquote>
<p>长时间来，记录分散在各种笔记工具中。十多年的时间里，已积累了密密麻麻的记录，承载着琐碎、青春与躁动，随时都能精准调取，不必再依赖模糊的口头回忆。当然，记录中也有一些空白，或许是因为懒，又或许是那些日子太过平静：我知道自己度过了那段时光，却只能像隔着一层雾看花，回忆不起具体的细节。</p>
<p>除了辅助记忆，这些日常记录还能成为很好的分享内容。虽然写作需要花些时间，但胜在一劳永逸。当与朋友聊天时，只需分享一个链接就能完整表达想法，避免重复讲述。</p>
<p>以记录为目的时，我会反问自己两个问题：我写的内容，未来的自己是否看得懂？以及，有哪些我经常需要重复表达的内容可以写下来？</p>
<h1 id="为了和自己对话">为了和自己对话</h1>
<p>现在已经可以达到一种状态，当打开笔记时，不管是手机还是电脑，不管是旅居在外，回家过年，还是闲散在家，我都可以戴上耳机，窝在一个地方，进入边写边与自己对话的状态。</p>
<p>我们经常说，要学会站在第三方视角审视自己的行为，没有比&quot;写&quot;更好的强迫形式了，我们会被迫要清晰地阐述想法，从而方便自己和他人从中找出逻辑漏洞。</p>
<p>通过持续写作和自己对话，慢慢可以发现，这不仅仅是一种表达，更像是一面镜子，让我们能够清晰地看到自己的想法是如何演变的。有时候写着写着，会突然明白自己为什么会对某些事情如此执着，或者为什么会做出某些选择。这种深度的自我认知，远比表面的情绪记录更有价值。</p>
<p>比如说，当我回顾自己几年前写的东西时，能很清楚地看到当时的思维方式和现在的区别。这种差异让我意识到自己在哪些方面变化了，哪些价值观一直保持不变。这种持续的自我对话和记录，就像是在给自己的人生画一幅渐进的轮廓，让我们更知道自己是谁、想成为什么样的人。</p>
<p>在 AI 快速推进的时代，与自己对话也不再真的那么孤独了，清晰的自我表述可以从 AI 那里获得意想不到的反馈。有时在想，如果 AI 已经很聪明了，那么人的意义是什么，其实， AI 更像一个思维放大器，如果你的脑子是一片混乱，它会放大无序，如果你的思维在表述中得到梳理，AI 可以像粒子对撞机那样，加速你的思考。</p>
<h1 id="写是一种公共参与">写是一种公共参与</h1>
<p>网络，可以说，不仅是一种现实的延伸，更是一个让思想不受物理限制自由流动的空间。我自己不希望在网络上只是&quot;匿名&quot;一样的读者存在。</p>
<p>而且，写得久了，写东西这个意识也会进化。我想在虚拟的互联网世界里留下自己的痕迹，从最初零星的私密日记，到后来愿意将想法放在阳光下。知乎曾经是一个很好的开端，虽然现在我很不喜欢它。</p>
<p>在互联网上写作，就像在茫茫数字世界中构建一个个小屋。每一篇文字都是一盏灯，既照亮自己的思考，也指引着同路人。有时候，一个不经意的分享，却能擦出意想不到的火花。</p>
<p>现实中的我们或许步履有限，但文字作为我们的虚拟代表，能走得更远，带来更多可能。</p>
<p>每次都在想，与其对标题党望而兴叹，抑或咬牙切齿，不如参与其中。为何要将这个世界拱手让给别人，我也可以为这个世界添砖加瓦，让搜索引擎的结果里，也能看到我们的故事和思考。</p>
<p>保持表达是一种习惯，就像保持运动一样重要。否则，沉默太久，不仅会让思维生锈，人会更孤寂。</p>
<p>现在写得多了，即使水平一般，但胜在数量多，导致各种网络的点赞每天都可以收到，这也反过来促进自己参与更多。</p>
<h1 id="writing-is-refined-thinking">Writing is refined thinking</h1>
<p>想法是廉价的，尤其是未经审视的想法，就像春天的野花，遍地都是，看似繁盛却未必都能结出果实。</p>
<p>文字是一种将隐性思考的想法显性化的过程。它要求我们注重表达的顺序、逻辑和完整性，这也是对思维组织能力的考验。</p>
<p>从此，想法有了实体，放在了阳光下，可以分享、讨论、修正、打磨，直到再输出。</p>
<p>也只有落到&quot;纸上&quot;的思考，经过完整的打磨和输出，才能真正展现价值，甚至转化为可执行的计划。</p>
<p>人的思维更像是一张动态的网，各个想法像是网上的节点，相互交织。写作则是将这张立体的网展平成线性的文字，这个过程既是组织，也是发现。</p>
<p>其实原本这篇文章只有这个章节，写于 2022 年 10 月，当时还在一个大纲笔记里，后来每次看完一些相关书籍、文章，或者有了新的工作感悟，都会继续修正一下，直到今天，有了一个契机，与大的&quot;写作&quot;汇合了。</p>
<p><img alt="思维导图示例" loading="lazy" src="/images/posts/why-start-blogging/thinking-process.webp"></p>
<p>从一个方面讲，写作不仅是方便自己的梳理，也是对日常工作协作的强化。</p>
<p>因为，写下来的内容更适合与人讨论，文字能明确界定我们讨论的范围和释义，相比较下来，口头表达容易反复无常，死无对证。</p>
<h1 id="成为更好的观察者">成为更好的观察者</h1>
<p>我们都不是伟人，没办法自己创造那些动人心魄的故事，但至少可以作为一个更好的观察者。</p>
<p>我发现，不管是做一个视频讲述者，还是文字讲述者，当我们想要清晰表达时，就需要自己更多的观察和思考。这种表达的欲望，反过来会促使我们去获取更丰富的体验。</p>
<p>比如，之前长途自驾会路过很多城市，单纯的走马观花会产生视觉疲劳，回忆起来也是朴实笼统，但当出发之时就提醒自己，我会用文字记录整个行程，情况发生了一些变化。在到一个地方之前，开始更主动从各个角度搜罗这个城市的介绍，百科、小红书、B 站视频…… 甚至问当地的朋友。</p>
<p>我开始积极思考那些看似简单的问题：阳江的猪肠碌和肠粉为什么会成为地方特色？湛江的茂名鸡饭与海南文昌鸡又有什么渊源？这些好奇心驱使我不断探索，找寻答案，而这些观察和思考，最终都成为了笔下故事的一部分，让游记不再只是行程的罗列，而是充满了不一样的个人视角。</p>
<p>很难说，爱表达和爱观察，谁先谁后，可能交织在一起，相互打磨。</p>
<p>至于我们的故事是否对他人有价值，是否会引起共鸣，这些我选择交给搜索引擎和社交媒体。我们能做的，只是专注于记录故事本身，并不断丰富其中的关联。</p>
<h1 id="为自己而写还是为别人而写">为自己而写，还是为别人而写？</h1>
<p>之前在国外贴吧 Reddit 的某个帖子下，有网友问，一直想写，但是从未开始，觉得其他人不会对自己的话感兴趣，怎么真正开始写作？</p>
<p><img alt="Reddit 讨论截图" loading="lazy" src="/images/posts/why-start-blogging/reddit-discussion.webp"></p>
<p>这也就回到了标题的问题，为什么要写 Blog，答案是，先为自己而写，然后为别人而写。</p>
<p>前面大部分的讨论都在说明，为自己而写的乐趣。只是，如果仅为自己而写，很容易陷入自言自语，在死胡同里循环。如果仅为别人而写，很容易失去内心深层次的原动力，成为写作的机器，我之前做过内容运营，那种感受，真的是，高效但空洞至极。</p>
<p>不过，先为自己而写，然后为别人而写，会是一种光谱的移动。</p>
<p>从写作一开始，更关注为自己而写，即使别人读起来难受，也不管，逐步，当我们擅长表达自己的想法之后，可以有更多精力关注，这个表达是否别人看得懂，一旦我们开始有了为别人而写的意识，文章自然就好读一些，因为，只需要多问自己，站在读者角度，看得懂么？读起来顺畅么？</p>
<p>完美的契合点，大概就是，为自己而写和为别人而写在技巧和选题上达到一种平衡，真心祝愿每个爱写的人，可以到达这个程度，我也在努力中。</p>
<p>关于别人是否会对我们的分享感兴趣，其实不必过分忧虑。</p>
<p>即使是看似重复的游记或教程，也都承载着写作者自己的观察和思考。想想我们在搜索旅行攻略时的心情，往往不是只看一篇就满足，而是希望通过不同人的记录，拼凑出一个更立体的印象。有人侧重美食体验，有人关注人文风情，有人擅长记录细节，这些不同视角的叙述，就像万花筒里的碎片，组合成了丰富多彩的互联网世界。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《黑神话：哪吒》，确实好看（有剧透）</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/nezha-movie-review/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/nezha-movie-review/</guid>
      <description>深度影评：《黑神话：哪吒》IMAX观后感，含剧透预警，解析电影亮点与不足，对比前作与原作，探讨影片背后的文化内涵。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>注意，以下皆为剧透：</p>
<p>昨天先在家陪老婆重温了一遍《哪吒1》，依旧觉得第一部中规中矩，不差但也称不上出色。而第二部，我们特别选择了 IMAX 版本，可谓脱胎换骨，故事格局更大，各种场面量大管饱，战斗爽快，情节也变得更为暗黑起来。</p>
<p>春节档似乎除了这部电影以外，其它都备受争议。原本打算等网上资源出来再看，但听说《哪吒2》可能会延期，估计等到资源能看的时候，早都被剧透八百遍了，不如我自己来。</p>
<p>老实说，当看到用妖炼丹的那一刻，很难说《哪吒之魔童闹海》没有致敬游戏《黑神话：悟空》，无论《封神演义》还是《西游记》中，都没有关于炼丹的这一延伸，而《黑神话：悟空》的核心矛盾就在于，长生不老的伪善，其背后则是以人命或妖命为代价进行炼丹。</p>
<p>而且，这两部《哪吒》都主要改编于《封神演义》，但有趣的是，原著里并没有定海神针或者如意金箍棒，唯一靠的上边的还只是一颗定海神珠。电影最后无量仙翁砸中的柱子，应该就是金箍棒了。</p>
<p>另外，这部电影也再次提醒我，作为普罗大众，真的对封神演义没有太多印象，电影里绝大部分的人物和反派几乎都可以在书里找到，比如石矶娘娘，书里也是被太乙真人捉住，看完电影，我又恶补了不少《封神演义》的背景。</p>
<p>再比如，无量仙翁应该是以南极仙翁（也就是寿星）为原型，也确实是元始天尊的大弟子，地位高于十二金仙。</p>
<p>我对阐教和截教也完全没有概念，在《封神演义》里，加上太上老君的人教，总共有三大教派，但这些仅存在于小说之中。</p>
<p>最后，如果一定要说瑕疵，这部电影也是有的，好几处的强行搞笑，有些让人出戏，但也确实无大碍。</p>
<p>题外话，看到一部如此高质量的电影获得高票房还是很高兴的，依靠本身素质过硬，而不是主旋律、流量明星或者民族情怀，这才是良性市场的正道呀，我愿意为其付费观看一下。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黄山半日游：云里雾里的工笔画</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/huangshan-half-day-tour/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/huangshan-half-day-tour/</guid>
      <description>一次短暂而难忘的黄山之旅，在云雾缭绕中感受工笔画般的山水，体验独特的黄山松，以及分享实用的登山建议。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>此刻已经离开黄山，由于春节返程高峰，决定在淳安县汾口镇停留一晚上，这是个神奇的镇子，所有的夜市摊贩都是清一色的烧烤，像是育碧游戏里刷出的 NPC，重复度高得令人咋舌。                                                   <br>
坐在酒店的椅子上，虽然很困，也要决意挤出时间来记录些许感受……</p>
<p>这份困意源于早上6点的起床，我们6点四十开始坐大巴爬上黄山，直到12点20左右下山，总共接近6个小时的行程，比小红书上常说的8小时要短上一些。                                                                              <br>
以前只知黄山很出名，多半归因于出现在各种挂历上的迎客松，但不知其中真意。此次爬完，我会真的向许多人推荐黄山，奇松怪石，雾凇云海，冬天还能多出一份别样的冷峻。                                                         <br>
我之前总爱用&quot;层峦叠嶂&quot;来形容浙江的山，如水墨画一样，用灰度表现出层层叠叠的山峦，但整体朦胧柔和一些。而黄山，只需看一眼，就会觉得是不一样的中国风，一时想不起来，直到后来与 AI 对话，才知晓，这种风格叫工笔画。与朦胧不同，黄山的岩石轮廓清晰，甚至可以看出精确的线条，配上云海为底，层次分明，恰似不同深浅的墨色晕染。这里，我已经绞尽脑汁了，只是说服你去看看，与雪山、青山皆不同，但唯有肉眼可证。</p>
<p><img alt="黄山风景" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-8.webp"></p>
<p><img alt="黄山全景" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-1.webp"></p>
<p>说到迎客松，坦白说，我个人不太喜欢，如果不是人群示意，我都不知道它是它。但黄山松整体的风格太具有辨识度了，因大风而成的旗帜状造型，处处皆是，比之好看的也是一棵接着一棵。更为神奇的是，这些黄山松总是长在一些不那么正经的地方，然后还能顽强的长出来，就像是 P 上去一样。</p>
<p><img alt="黄山松特写" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-2.webp"></p>
<p><img alt="奇特的黄山松" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-3.webp"></p>
<p><img alt="山间的黄山松" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-4.webp"></p>
<p>此次的云海确实不如网上那般壮观，尽管我们算是幸运的，到了山顶，天晴了，但是雾气跟着我们的脚步也一起上来了。我们似乎总是徘徊在云里雾里的边界，看不出一个轮廓清晰的云海，直到最后被完全淹没。</p>
<p><img alt="云雾缭绕的山峰" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-5.webp"></p>
<p><img alt="云海景观" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-6.webp"></p>
<p><img alt="云中的黄山" loading="lazy" src="/images/posts/huangshan-half-day-tour/image-7.webp"></p>
<p>就行程而言，一旦用了索道，黄山的整体难度中等偏下，实际徒步不过3公里尔尔。一路上我们会用上各种交通工具，酒店的接驳车、上山下山的大巴、云中索道，甚至还可以体验滑竿，坐在椅子上，由两位脚夫抬着上山，价格公示，童叟无欺。</p>
<p>对于登山的一些建议：</p>
<ul>
<li>一定先看路线再买票，黄山算是我见过的最复杂的购票景区，车票、门票、索道票，都要单独买，还要看路线和方向。</li>
<li>如果遇上下雪或者雨雪之后，冰爪必备，好多地方都有卖的，不过，不用提前准备，有人会怼着脸问你买不买。</li>
<li>此次我最喜欢的装备是速干衣和头戴式耳机，前者可以让冬天出汗不难受，后者可以让耳朵不受冻，还能听歌，强烈推荐。</li>
<li>最后，一定要关注头部保暖，不妨想一想，黄山松为啥个个造型都像樱桃小丸子里的花轮同学。</li>
</ul>
<p>好了，写完准备睡觉，新年快乐呀！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>赛博朋克 2077：一场一百多小时的梦</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/</guid>
      <description>一场历时一个多月、超过105小时的赛博朋克2077游戏体验，从最初的犹豫到最终的沉浸，这是一次关于未来世界、人性考验和游戏艺术的深度探索。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="赛博朋克2077游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image.webp"></p>
<p>年前的 12 月 26 日已经开始重新尝试游玩，到节前的时候，主线就差不多通关了，春节期间又尝试了多结局，包括 DLC，到了昨天（1 月 31 日）几乎完成了所有的支线和委托，总共一个月多一点， 105 小时的时长，虽然奖牌仍然只获得了 60%，姑且算作完整通关。</p>
<p>整体评价来说，四颗星。2077 属于丰富剧情推动的开放世界游戏，有一点 GTA 的味道，但细节和自由度一般。</p>
<p>上手前犹豫了好久，好像蠢驴家（开发团队 CDPR）的游戏都需要我尝试好几次，《巫师 3》尝试了两三次，《2077》也是如此，直到春节前第二次正式尝试才真正克服了第一人称的阻碍，好游戏需要再多一点点耐心。</p>
<p>而一旦沉入到这个游戏世界，游戏里的夜之城就无比生动了，主角的故事将与这个城市建立深深的羁绊，加上目前为止，这是我觉得的最牛逼的汉化，不管是游戏内语音音色的还原度还是游戏画面里的招牌，都汉化得很彻底，经常让我忍不住站在 NPC 旁边听他们用脏话吵架。</p>
<p>完整的游戏世界观是最大的吸引力，科技高度发达，很多人热衷于改装身上的义体，游戏里不管是剧情还是画面都完美还原，还有 AI 的设定，有点《万神殿》的感觉，但人性没有半点提升，加上贫富差距大，底层很困顿，暴力是这个城市最常见的事情。</p>
<p>2077 跟《巫师 3》的游玩感受非常像，游戏本身的战斗没有什么难度，主要靠剧情和画面吸引，而且主线流程比之《巫师 3》体量更小，支线反而是一如既往的多而深刻，塑造了很多有趣甚至有些荒诞的 NPC，甚至可以用暴论来说，整个夜之城是被支线盘活的。加上还有一个高于本体水平的 DLC《往日之影》，直到玩到最后，都是层层嵌套的人性试炼，是那种很有张力，细致琢磨又格外能理解的人性考验。</p>
<p><img alt="游戏截图1" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image-1.webp"></p>
<p>游戏里的主线剧情很简单，主角 V 在一次任务中意外获得了一个神秘芯片，里面存储着传奇佣兵强尼·银手的意识，但这个芯片正在慢慢侵蚀 V 的大脑，如果不想办法，V 将会被强尼·银手的意识完全取代。在寻找解决方案的过程中，V 和强尼·银手从最初的敌对到慢慢理解，最后成为了互相信任的朋友。</p>
<p><img alt="游戏截图2" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image-2.webp"></p>
<p>游戏的支线任务同样精彩，每个任务都有其独特的故事和人物。从帮助警探调查连环杀人案，到协助出租车公司处理失控的 AI 出租车，再到参与地下格斗比赛，这些任务不仅丰富了游戏体验，更展现了夜之城的方方面面。</p>
<p><img alt="游戏截图3" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image-3.webp"></p>
<p>DLC《往日之影》则带来了全新的故事线，玩家将探索一个神秘的太空赌场，遇到新的角色和挑战。这个扩展包不仅在剧情上有所突破，在游戏性上也增加了许多新元素，是对主游戏的完美补充。</p>
<p><img alt="游戏截图4" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image-4.webp"></p>
<p>总的来说，《赛博朋克 2077》是一款值得投入时间的游戏。虽然它可能不是最完美的开放世界游戏，但它的故事、角色和世界观都非常出色。如果你能克服最初的上手难度，你会发现这是一场令人难忘的数字化冒险。</p>
<p>最后，我想说的是，这款游戏最大的魅力在于它展现的不仅仅是一个科技发达的未来世界，更是一面映照人性的镜子。在这个充满义体改造和数字幻象的世界里，最珍贵的依然是人与人之间的真诚关系。</p>
<p><img alt="游戏截图5" loading="lazy" src="/images/posts/cyberpunk-2077-hundred-hours-dream/image-5.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>扑克牌&#34;干瞪眼&#34;的规则</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/poker-game-rules/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/poker-game-rules/</guid>
      <description>一个简单易上手的扑克牌游戏规则介绍，适合2-6人参与的聚会娱乐活动，包含详细的准备步骤、出牌规则和胜负判定说明。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>📌 这个扑克牌游戏易上手很欢乐，尤其适合聚会或者节日聚会，不过不要沉迷哦。没想到我会发布这个内容。</p></blockquote>
<h2 id="怎么准备呢">怎么准备呢？</h2>
<ol>
<li>
<p><strong>人数</strong>：2-6 人（常见3人）。</p>
</li>
<li>
<p><strong>牌数</strong>：使用 1 副扑克（含大小王，共54张）</p>
<ul>
<li>可选：为了让牌均匀分配，可考虑添加空白的牌或者抽其他副牌里的大小王来凑数，凑成人数的整数倍，比如5人，凑55张（5的11倍），4人，凑56张（4的14倍）</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>发牌</strong>：每人初始发5张牌，剩余牌作为牌库。</p>
<ul>
<li>首局由随机玩家先出，后续由上一局赢家先出。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h2 id="出牌规则">出牌规则</h2>
<h3 id="1-牌型有哪些从弱到强">1. 牌型有哪些（从弱到强）：</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>单张</strong>：任意一张牌（3最小，2最大）。</p>
<ul>
<li><strong>2的用法</strong>：2是单张和对子中的最大牌（如单2＞A，对2＞对A），但不可用于顺子。</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>对子</strong>：两张同点数牌（如对5）。</p>
</li>
<li>
<p><strong>顺子</strong>：至少3张连续单牌（如4-5-6，A-2-3无效，2不可参与顺子）。</p>
</li>
<li>
<p><strong>炸弹</strong>：</p>
<ul>
<li>三张同点牌（如3个5）可炸单张/对子/顺子；</li>
<li>四张同点牌（如4个K）可炸任何非王炸牌型；</li>
<li><strong>王炸</strong>：大小王组合（最大炸弹，可炸任何牌）。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h4 id="可选赖子打法">可选：赖子打法</h4>
<ul>
<li>选了这个之后，王炸组合就不存在了，大小王作为赖子，可与变成任意牌，参与对子、顺子、炸弹，但不能单出。</li>
</ul>
<h3 id="2-出牌和发牌">2. 出牌和发牌：</h3>
<ul>
<li>首局由随机玩家先出，后续由上一局赢家先出。</li>
<li>按顺时针方向轮流出牌，必须<strong>严格接续上家牌型</strong>，否则就只能干瞪眼
<ul>
<li>如：上家出单张3，下家只能出4或2，或炸弹</li>
<li>如：上家出两张4，下家只能出两张5或者两张2，或炸弹</li>
<li>如：上家出4-5-6，下家只能 5-6-7 或者炸弹</li>
</ul>
</li>
<li>若无法接牌则喊&quot;过&quot;，所有人按顺序加一张牌，再由最后出牌者出牌</li>
<li>最后牌堆空了之后，就不再加牌</li>
</ul>
<h3 id="3-其他规则">3. 其他规则：</h3>
<ul>
<li><strong>报牌</strong>：只剩1张牌时必须主动&quot;报单&quot;，否则可能被罚。</li>
<li><strong>接风</strong>：若一人出完牌，下一轮由其下家优先出牌。</li>
</ul>
<h2 id="胜负判定">胜负判定</h2>
<h3 id="1-胜利条件">1. 胜利条件</h3>
<ul>
<li>率先打完手牌者获胜</li>
</ul>
<h3 id="2-输家惩罚">2. 输家惩罚：</h3>
<ul>
<li>剩余1张牌：输1分</li>
<li>剩余2张牌：输2分（以此类推）</li>
</ul>
<h4 id="可选加倍算法">可选：加倍算法</h4>
<ul>
<li>场上有人用了炸弹，则加倍一次</li>
<li>炸一次，则输分乘以2</li>
<li>炸两次，则输分乘以3（以此类推）</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI 聊天缺少压缩历史对话的能力</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/ai-chat-lack-compression-history/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/ai-chat-lack-compression-history/</guid>
      <description>探讨当前 AI 聊天工具在处理长对话时，因缺乏历史对话压缩能力而导致的问题，并提出改进建议，以提升用户体验和沟通效率。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近在和 AI 聊天时，经常碰到这样的提示：&ldquo;对话即将达到长度上限，建议创建新对话继续&rdquo;。有时甚至还没看到这个提示，就发现 AI 已经开始遗忘之前讨论的重要细节。</p>
<p>作为一个技术小白，我经常需要和 AI 反复调整，用不同的方式解释我的需求。有时是因为我自己表达不够清楚，有时是因为 AI 的理解出现偏差。每一轮的尝试和纠正，都在不断积累对话长度。等到好不容易让 AI 理解了我的想法，准备进入更深入的讨论时，却不得不面对&quot;创建新对话&quot;的选择，或者要接受 AI 开始循环抽风的可能。这意味着之前建立的理解和共识都要重新开始。</p>
<p>在探讨复杂话题时也是如此。从最初的问题描述，到不断调整表述方式，再到逐步明确自己的思路，整个过程充满了试错和迭代。虽然这些尝试都是必要的，但真正需要保留的，可能只是最后达成的那些清晰认识。</p>
<p>有趣的是，类似的问题在企业级 AI 应用中已经得到了解决。比如企业知识库的 AI 问答就能够智能地提取和保留核心信息，在有限空间内处理大量的上下文内容。但在我们日常的 AI 聊天中，还缺少这样的功能。</p>
<p>想象一下，如果能有一个&quot;压缩历史对话并继续&quot;的功能，就像给深度对话做个内容提炼。它能智能地总结我们达成的共识，把那些反复尝试和调整的过程提炼成精简的要点。这样我们就能在有限的对话空间里，既保留关键信息，又能继续深入交流。</p>
<p>对于像我这样经常需要和 AI 多轮沟通才能表达清楚的用户来说，这个功能尤其重要。它不仅能让对话更加连贯，也能让我们把精力更多地放在真正的问题探讨上，而不是被各种重复和试错所困扰。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《江城》：看一本书认识一座城</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/river-town-book-review/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/river-town-book-review/</guid>
      <description>通过何伟的《江城》，我认识了一座从未去过的城市，感受到了一个外国人眼中的中国生活。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="《江城》书籍封面" loading="lazy" src="/images/posts/river-town-book-review/book-cover.webp"></p>
<p>算是 2025 年读完的第一本书，也是读完何伟（原名彼得·海斯勒）的第二本。</p>
<p>推荐指数：★★★★★</p>
<p>这本书体量中等偏上，前后约 13 个小时才读完，跨度接近两个月。这次读得格外细致，或许是被作者细腻幽默的文笔和译者扎实的功底所打动，即使书中没有任何配图，我也从未去过涪陵，但那座远方城市的生活画面却能在字里行间鲜活地浮现。</p>
<p>全书记录了何伟在四川省涪陵市（现重庆涪陵区）师范学校做外教的两年光阴。他以外国人的独特视角和敏锐的观察力，详细的记录了很多的旧城时光。就像我读《寻路中国》时的感受一样，一个外国人对中国人情往来的理解，往往深入到让本地人都会心一笑的程度。</p>
<p>书中有个让我印象深刻的细节：作者会跟着一个送货的店主去顾客家里，只为一窥普通市民的家庭生活。他甚至会独自徒步到大山深处的村落露营。这种写作和较真的态度，真的是我理想中的写作，也算示范了如何做好一个观察者。</p>
<p>越读到最后，越能跟着文字与作者感同身受，即使是一座不认识的城市，现在也算认识了，大概就是常说的，看一本书认识一座城，结束一段文字上的旅行。</p>
<p>强烈建议，读的过程中或者读完时，可以去 B 站看看很多 UP 主去涪陵拍摄的 Vlog，尤其是 Up 主&quot;步履不停的后天&quot;，传送门在这里 <a href="https://b23.tv/VFteM0l" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://b23.tv/VFteM0l</a> 。</p>
<p>另外，文中很多地方也提到一些敏感时期，很难想象这本书居然可以在中国出版，即使是已经缺失了一部分的情况下，且读且珍惜吧。</p>
<p><img alt="涪陵城市风光" loading="lazy" src="/images/posts/river-town-book-review/fuling-city.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>镇江小城，极简半日游</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/zhenjiang-half-day-tour/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/zhenjiang-half-day-tour/</guid>
      <description>一次临时起意的镇江半日游，探访金山寺、西津渡古街，品尝镇江三怪，感受这座小城的历史韵味。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="镇江城景" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-1.webp"></p>
<p>来镇江并非什么深思熟虑的计划，只是因为有事要去南京，由于实在去过太多次，老婆临时加了这个途径点。</p>
<p>镇江与南京相接，在其东北方，从杭州开车去这两个城市几乎是同样的时长，三个小时左右，而再从镇江到南京也就一小时车程，完全不耽误事情，极为合适。</p>
<p>而且镇江也算是我们江浙沪包游计划的一座城，不过，未罗列在明确的清单里，主要是太小了。与其一起的泰州、常州、扬州，这几个地级市都不大，挤在一块，上次山东半岛自驾，不经意间就穿过了这几座城。</p>
<p>如果要给镇江归个类，加上我们之前专门去过的淮安、扬州，以及还未去的泰州、南通，这些地方组成了著名的淮扬菜系（我也是写的时候现查的），历史悠久，以精致出名。</p>
<p><img alt="城市风光" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-2.webp"></p>
<p>而这次，我们只预留了半天的时间，住一晚上，第二天在酒店吃完早餐就开往南京。从网上查到的信息来看，镇江可逛的地方还挺多，而且即使叫做什么什么山的，也都是公园性质的，难度极低，不要相信本地标语。</p>
<p>由于时间有限，以及休闲为主，初步拟定为下午逛一逛金山寺，备选为镇江市博物馆，晚上夜游西津渡，剩下的时间就尝一尝镇江美食三怪，难度指数为简单。</p>
<p>到之前，我就有了第一个疑问，为什么叫镇江？大概取自镇守长江的意思，这里是长江和京杭大运河交汇点，还挺好理解。</p>
<h2 id="金山寺">金山寺</h2>
<p>门票50元（提前买可以省5元）</p>
<p>作为从杭州远道而来的游客，我对金山寺开山祖师法海的民间传说有一个最大的疑惑点，为何法海与白娘子在此斗法，引得水漫镇江金山，却最后被镇压在杭州西湖旁边的雷峰塔，着实让人不解。</p>
<p>值得提一句，现在金山寺的虚拟导游，就是白娘子…… 希望法海在泉下不要有太大火气。</p>
<p><img alt="金山寺景色" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-3.webp"></p>
<p>不过，回到金山寺本身来说，这地方确实很值得逛一逛，完全对得起票价，尤其是依山而建的寺庙，大雄宝殿、天王殿、观音阁、藏经楼，与山浑然一体，即使和我一样不懂佛法也不懂古建，其内部建筑的细腻精致非常值得惊叹之余，拍拍照打打卡。</p>
<p><img alt="金山寺建筑" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-4.webp"></p>
<p><img alt="金山寺细节" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-5.webp"></p>
<p><img alt="金山寺景观" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-6.webp"></p>
<p><img alt="金山寺一角" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-7.webp"></p>
<p><img alt="金山寺全景" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-8.webp"></p>
<p><img alt="金山寺建筑细节" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-9.webp"></p>
<h2 id="西津渡">西津渡</h2>
<p>这是一个很有些历史的古街区，不需要门票。夜市和店面大部分都挺无聊的，需要在其中仔细分辨才能看出与本地特色相关的美食，不过，西津渡本身还是值得走一走，实打实的历史故事散步在各个角落，很容易就可以留意到。</p>
<p>这里在网上最出名的是夜景，可惜我拍不出来那种质感，建议在下午五点半关闭通道之前登上旁边的云台山，当然，如果这个高度也叫山的话…… 山顶有个2014年刚建的仿古风格的塔，这样等到下山的时候正好天逐渐黑下来，可以俯瞰整个古街区的夜景。</p>
<p><img alt="西津渡夜景" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-10.webp"></p>
<p><img alt="西津渡街景" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-11.webp"></p>
<p><img alt="西津渡古建筑" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-12.webp"></p>
<h2 id="镇江美食三怪">镇江美食三怪</h2>
<p>镇江的美食，就是号称镇江三怪的锅盖面、水晶肴肉和镇江香醋，也就是那句俗语：镇江有三怪，香醋摆不坏，肴肉不当菜，面锅里煮锅盖。</p>
<p>镇江香醋的特色是可以放很久，虽然我没有深入研究过，但据说与著名的山西陈醋相比，镇江香醋用糯米酿造，山西陈醋则以高粱为主料，后者口感更为酸烈，这个说法我也没有真正试过。</p>
<p>锅盖面，怎么说呢，建议不要有太高的期待，一碗不会特别惊艳的汤面，面条可以理解为更筋道一点的挂面，颜色偏黄，然后就是可搭配各种浇头，长鱼（黄鳝）、肥肠、猪肚等等。本来在出发前看中了一家叫&quot;好再来锅盖面&quot;的本地面馆，可惜下午2点就不营业了，最后在西津渡的&quot;李嫂锅盖面&quot;吃到一碗还不错的锅盖面。</p>
<p><img alt="锅盖面" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-13.webp"></p>
<p><img alt="面馆环境" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-14.webp"></p>
<p>不过，相比之下，之前在其他地方吃到的阳春面给我的惊艳感会更多一些，也是淮扬菜系。</p>
<p>水晶肴肉是一种将卤汁和肉凝冻在一起的做法，切的方方正正，看上去有种水晶剔透的错觉。不过，吃起来偏咸，口感接近火腿肠，会更硬实一些。据说，吃的时候要浇上香醋，这样一来就吃完了镇江三怪。</p>
<p><img alt="水晶肴肉" loading="lazy" src="/images/posts/zhenjiang-half-day-tour/image-15.webp"></p>
<p>每一次探索一座新城，哪怕城市不大，都越发感受到，即使去之前阅览大量文字、图片、视频，也始终无法在大脑里真正构建起一座城市的模糊轮廓，直到肉身降临的那一刻。江浙沪有太多这样值得逛得地方了，特别适合周末突然的造访。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2024 玩物志：那些提升幸福感的好物</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2024-favorite-things/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2024-favorite-things/</guid>
      <description>2024年度好物盘点，从软件到硬件，从日常用品到精神食粮，记录那些提升生活品质的美好事物。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>原本还在写上次海南自驾的游记，突然意识到阳历新年即将到来，又到了年度盘点的赶工时间。其实，每年都会早早创建这类任务，也一直在零零散散地补充内容，但若不是到了最后一天，又怎能算是 2024 玩物志呢？</p>
<p>每一次年度盘点，既像是为过去一年做个归档，又像是在混乱的回忆中塑造出一种秩序，让这一年变得更有条理，更易于铭记。玩物志里的&quot;物&quot;，代表着生活中的好物，有软件也有硬件，还有属于精神角落的书籍、电影和游戏。它们中有些是日常相伴，有些则陪我们走过了一段较长的时光。</p>
<p>如果有人问我，有什么能快速提升生活品质的秘诀，那一定是改善那些每天陪伴我们的好物。</p>
<h2 id="年度软件系列">年度软件系列</h2>
<h3 id="1-ai-系列-凡事先问一下-ai">1️⃣ AI 系列： 凡事先问一下 AI</h3>
<p>AI 确实已经浸入生活的方方面面。虽然它们偶尔会产生幻觉、犯错，但作为生活和工作的最佳助手，这个说法一点也不夸张。</p>
<p>我目前主要使用的是 <a href="https://claude.ai/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Claude</a> 。无论是改写文案、翻译文本，还是编写简单的 HTML 文件或制作功能 Demo，它都能帮我避免基础错误，完成一些原本需要大量学习才能掌握的任务。</p>
<p>Claude 是我最信赖的 AI 助手，它的输出质量很高。每当我遇到疑惑，我都会先向它请教。这些对话也总能带来意想不到的启发，以前独自思考时常常会陷入死胡同，而现在 Claude 为我打开了很多新的思路。</p>
<p>另一个得力助手是豆包。虽然整体能力不及 Claude，但它在国内信息的及时性方面更胜一筹。豆包桌面版功能丰富，已经成为我的主力浏览器，能快速完成网页翻译、内容总结、AI 阅读等任务，让复杂的材料变得易于理解，而且完全免费。我还购置了豆包的硬件产品 Ola friend，方便随时唤醒豆包来提问，这个我后面也会提到。</p>
<p>以下是我日常使用 AI 的主要场景：</p>
<ul>
<li>简单编程任务：Claude</li>
<li>制作产品原型：Claude</li>
<li>英文文案撰写：Claude</li>
<li>辅助写作：Claude、Notion AI</li>
<li>网页翻译：豆包</li>
<li>网页总结：豆包</li>
<li>识别动植物：豆包</li>
<li>Chat with PDF：豆包</li>
<li>审视我写的想法：Claude</li>
</ul>
<h3 id="2-omniaudiohttpsomniaudioinfo自定义自己的播客内容">2️⃣ <a href="https://omniaudio.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">OmniAudio</a> ：自定义自己的播客内容</h3>
<p>今年骑行活动变多，播客成了最长久的陪伴，但是经常出现无播客可听的状态，OmniAudio 可以把网页、文本、Gmail 等转成播客并直接在现有播客客户端听，不过，对于我而言，最多的还是将 Twitter 里、微信公众号以及 RSS 订阅的网页文章转成播客来听，这样就有了更多可以听的内容，自己决定自己听什么。</p>
<p>另外，即使是非中文网页也会自动翻译成中文的播客内容。</p>
<h3 id="3-微信读书httpswereadqqcom真的就是看书">3️⃣ <a href="https://weread.qq.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">微信读书</a> ：真的就是看书</h3>
<p>2024 年创下了个人的最高读书记录，读完了 22 本书。现在已养成习惯，随时随地掏出手机看上几眼，或是睡前捧着 iPad mini 读到睡意袭来。</p>
<p>我最喜欢微信读书的几大特点：无出其右的中文排版、稳定可靠的跨设备同步、新增的 AI 问书功能，以及实用的网友划线笔记分享。</p>
<p>虽然微信读书的功能已经开始有些臃肿，但若专注于阅读本身，它仍是最佳的中文书籍阅读平台。</p>
<h3 id="4-stravahttpswwwstravacom解决找骑行路线的烦恼">4️⃣ <a href="https://www.strava.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Strava</a> ：解决找骑行路线的烦恼</h3>
<p>户外骑行最难的是，今天骑哪条线？</p>
<p>在家附近，烦恼的是，有什么新路线可以骑，已有的那几条路线已经骑烦了。</p>
<p>在外地，烦恼的是，初来乍到，咋安排线路？</p>
<p>Strava 可以根据设定的距离，比如 25 公里，以及附近网友骑行的热度，自动计算出可以骑行的路线推荐，目前在骑过的城市里，基本没有落空过，总是可以环一圈回到初始位置，而且，还可以自己手动粗略画个圈，然后 Strava 自动计算出可骑行的路线。</p>
<h3 id="5-滴答清单httpsdida365com持续收集愿望清单">5️⃣ <a href="https://dida365.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">滴答清单</a> ：持续收集愿望清单</h3>
<p>对，又是滴答清单，虽然它本质是个任务管理工具，但我想分享的是它对生活的另一种影响。很多人好奇为什么我们可以找到那么多想去的地方或者想做的事情，其实是因为，这个收集愿望的过程一直在发生，我自己有越来越多的清单列表，游戏、电影、书籍、想去的地方、想买的东西、想去见的人、好的产品点子、想写的话题……</p>
<p>有了这些愿望清单，不用压力太大。因为这些都只是&quot;想做的事&quot;，而不是&quot;必须做的事&quot;。每当要规划什么，就可以翻翻清单挑选，像是在还愿，这也会激发自己写下更多愿望。</p>
<h3 id="6-day-onehttpsdayoneappcom这年头还是要有个写日记的地儿">6️⃣ <a href="https://dayoneapp.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Day One</a> ：这年头还是要有个写日记的地儿</h3>
<p>作为与 Evernote 使用历史相当的记录工具，十年过去，Evernote 早已淡去，而 Day One 依然可以活跃在我的生活中。对于一个情绪波动较大的人来说，写日记是与自己对话的绝佳方式。不过现在不用再像小学时那样每天写一篇完整的日记，而是随时记录生活片段，甚至连标题都不用。</p>
<p>在这个信息高度膨胀的年代，过量信息时常扰乱稳定的情绪。而写日记这种传统方式，能帮助我们更快地消化情绪，保持内心平和。</p>
<p>Day One 还有一个独特的优势：支持依据照片补录日记的功能。在添加照片到 Day One 时，App 会自动识别照片的拍摄时间和地理位置，创建一条对应时间点的日记，让整个时间线更加准确完整。这样，我们只管先拍照，有时间了再写。</p>
<h2 id="年度硬件系列">年度硬件系列</h2>
<h3 id="1-米家烘干机不再看天洗衣">1️⃣ 米家烘干机：不再看天洗衣</h3>
<p>以前，天气会决定今天洗的衣服是明天干，还是再过几天。有了烘干机之后，洗衣到晾干就是固定的三个小时。这样就减少了一小块生活中的不确定性，少了要花精力关注的东西，可以将注意力投入到更有趣的事情上。</p>
<p>而且，烘干的衣服和晒干的衣服差别非常大，前者暖烘烘也很柔软，后者在冬天就是一种硬质的冰凉。</p>
<p>如果你有兴趣购买的话，强烈建议，不要购买洗烘一体，这是个大坑，让专业的工具做专业的事情吧，而且，如果你是租房，洗衣机一定是标配。</p>
<h3 id="2-大行-p8-折叠车最佳-42-出行">2️⃣ 大行 P8 折叠车：最佳 4+2 出行</h3>
<p>截止到 2024 年最后一天，总共骑行了 3200 公里，其中大行 P8 大概 3000 公里左右，陪我穿过了十几个城市。即使在骑了这么长的距离之后，我依然觉得，折叠车是骑行的最佳选择。自行车可以一直放在后备箱，在各种自驾的地方骑上一圈。</p>
<p>如果是骑行入门折叠车，我的建议是，买大行 P8 基本不会错，最主流选择。不过，不差钱的话，另算。</p>
<h3 id="3-家用充电桩让车永远满电">3️⃣ 家用充电桩：让车永远满电</h3>
<p>首先要澄清一点：家用充电桩并不省钱。即使在电费较低的波谷时段充电，考虑到设备本身和安装费用都很高，并不会带来经济优势。不过，家充最大的价值在于提升用车体验，每天一觉醒来，车子已经满电，还用的是最便宜的电价，让人身心愉悦。</p>
<h3 id="4-pc-主机为了黑神话攒了一主机">4️⃣ PC 主机：为了黑神话攒了一主机</h3>
<p>专业的工具要做专业的事。说到既能满足居家又能满足出行的游戏主机，其实不一定非要选 Switch，Steam Deck 搭配 PC 主机的组合会更好。</p>
<p>Switch、PS5 和 Steam Deck 这几家的游戏账号互不相通。这就意味着，一旦在某个设备上开始玩游戏，其他设备就只能闲置。而且，要么只能在家里玩，要么就得接受掌机上较差的画质。游戏不像电影，一款游戏往往要玩上一个月左右，这样割裂的游玩体验让我自己很不舒服。</p>
<p>趁着黑神话悟空发布的档口，我重新调整了家里的游戏设备：Switch 留给老婆玩一些全家欢的游戏，新添了 PC 主机，这样可以与 Steam Deck 同步游戏库和进度，同时卖掉了 PS5。这样的搭配既能在家享受 PC 主机的高画质，又可以带着 Steam Deck 出门。</p>
<h3 id="5-iphone-16-pro让随拍成真">5️⃣ iPhone 16 Pro：让随拍成真</h3>
<p>可能是 iPhone 16 Pro 的画质跃升，也可能是其新增的实体拍照键，今年用 iPhone 拍照的频次已经大幅增加。在外骑行的时候，可以随时从车把上取下手机，抓拍完成，立刻再放回去，这一过程非常丝滑。</p>
<h3 id="6-ola-friend-耳机随叫随到的-ai-助手">6️⃣ Ola friend 耳机：随叫随到的 AI 助手</h3>
<p>我已经单独写了一篇安利文章给到 Ola friend，目前用了大半个月，观点没有变化，可以查看 <a href="https://www.notion.so/AI-15a8b0838b68801a899eea98a8d4325e?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">自驾和骑行的新伴侣：AI 耳机</a> 。</p>
<h3 id="7-其他更多">7️⃣ 其他更多</h3>
<p>还有很多其他好物已经老生常淡，比如极空间 Nas、特斯拉 Model Y，依然每天在用。</p>
<h2 id="年度影视剧">年度影视剧</h2>
<p>老实说，2024 年的好剧数量在直觉上少于往年，最爱的漫威似乎没有任何记忆点的作品，以下是从豆瓣时间线上摘出来的。</p>
<ul>
<li>《曼达洛人》全三季：高质量的星球大战衍生美剧，有种看西部牛仔科幻剧的错觉，故事完整度很高，我们可以在剧情中跟随主角一起成长，剧情、特效、画面都是一流。</li>
<li>《周处除三害》：出圈最广的剧，应该不用多介绍。</li>
<li>《寄生兽：灰色部队》：作为寄生兽系列粉丝，原本以为只是简单翻拍，没想到是一种超强的韩国本土化。</li>
<li>《辐射》第一季：作为没有玩过辐射的影迷，看完剧也已经将《辐射》游戏加入游戏愿望清单，这个剧散发的黑色幽默和废土文化太独特了。</li>
<li>《豺狼的日子》第一季：超爽的复仇剧，精致的高端杀手作业，可以跟着主角一起屏住呼吸，能动手就动手，绝不逼逼。</li>
</ul>
<h2 id="年度游戏">年度游戏</h2>
<p>今年能玩的游戏不多，卖掉了 PS5，也错过了那款年度游戏索尼机器人。</p>
<ul>
<li>《黑神话悟空》：这个不用介绍，一段意犹未尽的冒险，真心期待 DLC。<a href="https://www.notion.so/cf9a602e65da4ec5a5c45038d0874ccb?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">黑神话悟空：又爱又骂的西游冒险</a> </li>
<li>《无人深空》：刚打完这个长达 100 多小时的太空冒险。每当在陌生星球的天空中看到大量飞船出现时，都让我感慨万分，这就是儿时的白日梦呀。虽然游戏前期上手有些困难，后期内容也略显重复，但时不时打开游戏驾驶一会儿飞船依然让人心情愉悦。后续会单独写篇介绍来好好记录这段体验。</li>
<li>《赛博朋克2077》：最近开始体验这款游戏，已经投入超过 25 小时。起初担心第一人称视角会影响游戏体验，但适应后，一个栩栩如生的夜之城便在眼前慢慢展开。每个支线任务都充满精心设计的细节，甚至游戏中频繁出现的脏话都成了独特的魅力所在。这让我想起《巫师3》带来的丰富剧情体验，不愧是波兰蠢驴的作品。</li>
</ul>
<h2 id="年度书籍">年度书籍</h2>
<p>今年读完的书籍超过 20 本，但真正留下深刻印象的只有 5 本。</p>
<ul>
<li>《寻路中国》：一本从外国人视角记录 2000 年中国的作品，语言细腻坦诚。让我第一次感受到，原来一个外国人真的可以如此透彻地理解中国，从长城到北京郊外的乡村，再到江浙一带的丽水，值得跟着书籍一起走一走。</li>
<li>《太白金星有点烦》：这不是一部简单的架空西游记的小说，读完，每个字都在写你我身边的社会、职场和官场。</li>
<li>《阿波罗是如何飞到月球的》：从 0 到 1 的阿波罗登月计划，光是阅读就让人热血沸腾，满是敬畏。</li>
<li>《莱特兄弟》：我们常以为莱特兄弟发明了飞机，但他们真正的创举是发明了飞机控制系统。然而，即使这样的概括也无法完全道出他们一路走来的艰辛与付出。</li>
<li>《我的母亲做保洁》：最近出现了很多描述社会各阶层的书籍，快递、保洁等等，而这本书尤为出色。它的与众不同在于作者细致入微的调研和平实坦诚的叙述，不刻意煽情，只是静静讲述故事。</li>
</ul>
<p>最后，期待我们 2025 年末再见，元旦快乐。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自驾和骑行的新伴侣：AI 耳机</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/ola-friend-ai-earphone/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/ola-friend-ai-earphone/</guid>
      <description>体验 Ola Friend AI 耳机的使用感受，从开放式耳机的需求出发，探讨它在自驾和骑行场景下的优缺点，以及 AI 助手如何改变我们的日常生活。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>第一次感觉，很多想知道的东西，真的可以唾手可得。这极大地满足了我的好奇心，虽然我问的问题都是些没什么意义的，但于当时的自己而言，很有趣呀。</p>
<p>&ldquo;豆包豆包，江门有什么好吃的好玩的&rdquo;</p>
<p>&ldquo;这附近的楼盘大概房价多少？&rdquo;</p>
<p>&ldquo;离我最近的这座山叫什么？&rdquo;</p>
<p>&ldquo;为什么这个地方叫鲘门？有啥特色&rdquo;</p>
<p>&ldquo;茂名鸡饭和海南鸡饭有什么关联么？&rdquo;</p>
<p>……</p>
<p>这就是这次我想免费安利的 AI 耳机，Ola Friend，如果字节的同学看到的话，可以考虑打个钱。</p>
<p>未曾想到，AI 硬件终于可以不再是一个笑柄了。</p>
<p>在自驾到汕头的时候，想买它的心已经膨胀到极点，我很担心现在 AI 硬件噱头远大于可用性，之前在推特上吐槽了好几次。这一次，在做了一点点功课之后，索性直接京东下单，第二天就在酒店大堂收到货了，京东物流依然很稳。</p>
<p>用了几天后，它俨然已经成为我自驾与骑行路上最亮眼的装备了，几乎完美契合了我的很多需求。</p>
<h3 id="首先我需要一个开放式耳机">首先，我需要一个开放式耳机</h3>
<p>开放式耳机采用不入耳的设计，主要分为挂耳式和耳夹式。由于骑行时会大量出汗，普通的入耳式和半入耳式耳机容易因汗水脱落而难以固定，而开放式耳机能稳固地挂在耳朵上，即使剧烈摇晃也不会掉落，属于骑车必备了，就像上厕所可以没有手纸，但不能没有手机那样。</p>
<h3 id="其次我很需要一个质量合格的耳机">其次，我很需要一个质量合格的耳机</h3>
<p>我已经尝试过三款开放式耳机，折腾得有点麻木了。之前的 AirPods 几乎没有操心过，但市面上很多开放式耳机都是些二线品牌，能用是能用，但通病不断：汗水会让触控失灵、耳机放进充电盒还会莫名其妙连上手机、风噪大时听不清声音……这些问题，在 Ola friend 这里都没有，可能也是因为价格较贵的缘故吧，毕竟要贵上一倍。</p>
<h3 id="最后我需要一个随叫随到的-ai-助理不辞辛苦">最后，我需要一个随叫随到的 AI 助理，不辞辛苦</h3>
<p>自驾或骑行途中总会遇到各种新奇的东西。以前会让副驾驶位上真正的伴侣帮忙查查，结果经常被拒绝……后来试过用百度地图，虽然小度还算聪明，但地图本身是真的不好用，也被迫放弃了。买耳机前，我试着先体验了一下它的配套 App &ldquo;豆包&rdquo;，从 AI 使用的角度来说，它确实可以很好地理解我说话的意图，还能持续对话记住上下文，回复的内容质量也不错。</p>
<p>对比之前使用的 Siri 和小爱来讲，相差几乎一个世代的感觉，至今尤记，Siri 依然对我大部分的问题只是推一些百度搜索的网页……</p>
<h2 id="来聊聊使用体验先说说优点">来聊聊使用体验，先说说优点</h2>
<h3 id="优点1唤醒准确率极高">优点1：唤醒准确率极高</h3>
<p>很多人在用小爱或其他智能音箱时都有这种经历：明明没叫它，却自行开口说话，让人忍不住想骂它几句。我甚至一度怀疑，是不是内部数据 KPI 不够了，年底刷刷北极星指标来了。</p>
<p>而使用 Ola 这几天，虽然偶尔会出现唤醒不成功的情况，但从未出现过误唤醒，更不会自己没事出来刷存在感。</p>
<h3 id="优点2回答质量优秀">优点2：回答质量优秀</h3>
<p>除了国内敏感话题外，豆包软件基于搜索结果的回复质量，我觉得比 Perplexity AI 更好。当然，这只是个人使用感受，并非专业对比的结果。字节产品的优势是，有大量短视频的内容可以作为实时信息的来源，及时性更高。</p>
<h3 id="优点3风噪环境下依然清晰">优点3：风噪环境下依然清晰</h3>
<p>在我日常以 20-30 千米每小时的速度骑行时，60%的音量基本就满足了听音乐和听播客的场景，之前的耳机每次都会触发苹果耳机音量过大的提示，但依然听不太清。</p>
<h2 id="不过也存在一些小问题">不过也存在一些小问题：</h2>
<h3 id="问题1长时间佩戴仍然不适">问题1：长时间佩戴仍然不适</h3>
<p>这是我的亲身体验。虽然网上很多短视频都说 Ola friend 设计轻便，但我戴超过一个半小时后，就会感到耳朵轮廓顶部的小疼痛，这种体验在头戴式耳机上也会出现。</p>
<h3 id="问题2骑行时语音唤醒不够稳定">问题2：骑行时语音唤醒不够稳定</h3>
<p>在车内和步行使用时表现正常，但骑行时就会出现问题。虽然说&quot;豆包豆包&quot;能唤醒设备，但后续的对话经常会无法识别为问题，这种情况发生得相当频繁。为了解决这个问题，我已经改用长按方式来触发唤醒，这种方式几乎不会出错。</p>
<p>当然，这只是我的使用体验分享，不构成购买建议。如果你不确定是否需要一个 AI 耳机，建议先下载豆包 app 试用一下。在不追求效率的情况下，观察自己是否会真的养成经常询问 AI 的习惯。如果AI 能自然地融入你的生活，那么 AI 耳机确实是一个能大幅降低使用 AI 门槛的好工具。</p>
<p>如果要一句话点评这个耳机，大概就是：Ola friend 只是在一个合格的无线耳机基础上，加入了豆包的能力，放大了耳机使用场景的能力。而我之前吐槽的 AI 硬件，大多是，强行生造场景，或者本末倒置，连个基础功能都做不好，只有噱头。</p>
<p><img alt="Ola Friend 耳机包装盒" loading="lazy" src="/images/posts/ola-friend-ai-earphone/IMG_3038.webp"></p>
<p><img alt="Ola Friend 耳机充电盒" loading="lazy" src="/images/posts/ola-friend-ai-earphone/IMG_3037.webp"></p>
<p><img alt="Ola Friend 耳机实物" loading="lazy" src="/images/posts/ola-friend-ai-earphone/IMG_3034.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>放下执念，打开取暖器</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/let-go-obsession-turn-on-heater/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/let-go-obsession-turn-on-heater/</guid>
      <description>从对抗寒冷到接纳取暖设备，记录一次放下执念的心路历程，以及如何在寒冷天气中提升工作效率和生活幸福感。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我已经打定主意，不想再把精力消耗在对抗寒冷这件事上了。回想过去，这场与严寒的较量又赢得了什么？&ldquo;算你厉害&rdquo;，还是一句&quot;你真不怕冷！&ldquo;的称赞呢？似乎无甚意义。</p>
<p>今天的杭州，气温徘徊在10度左右。我索性直接打开了电暖器，很快，有些冷意的工作间变得舒坦起来。这便是电暖器的过人之处，可快速升温。适温下，在电脑前码码字，画画图，浑身舒畅，思绪也终于能够专注在有生产力的事情上。
最难熬的莫过于这样的天气：说冷也不算太冷，却总是冷冷嗖嗖，让人浑身不自在，注意力不断被这份不适所占据。而我实在厌倦了裹着厚重的冬衣，或者抱着电脑蜷缩在沙发上。</p>
<p>在北方生活过的人，大概都能体会那种舒适，过往在北京，我宁愿春节不回湖北老家。在暖气充足的屋子里，即便外面寒风凛冽，屋内依然可以穿着短袖短裤，悠闲地守在电视或电脑前，轻松自在，没有任何精神阻力。可一旦回到华中地区的村子里，连起床这件小事都要做大量的思想工作。</p>
<p>之前一直有个疑问，人类发展了这么多年，发明了那么多的取暖方式，为什么冬天依然难过？</p>
<p>去年此时，在失去暖气庇护的杭州，我被迫粗略研究了一下各类取暖方式：地暖、电暖器、暖风机、空调，甚至研究起了海南和春城昆明的气候。渐渐地，我明白了：人们总是奢望找到一种既经济又高效的取暖方式，如果找不到，就宁愿身体硬扛。这种执念本身就是个悖论。</p>
<p>首先，国内根本不存在真正四季如春的城市。不能只看平均气温，要看冬季的实际温度，真的冷起来，连三亚都会让人感到不适。</p>
<p>其次，廉价的取暖方式根本不存在。那些淘宝店家宣传的&quot;一天一度电&rdquo;，不是效果差，就是纯粹忽悠。</p>
<p>除了北方的集中供暖，性价比最高的其实就是空调，但它在零度以下就显得力不从心了。而电取暖器的功率基本都是空调的一到两倍，要想省钱过冬，就只能耗费大量精力去用身体对抗了。</p>
<p>当放下这种执念后，我反而轻松了：该开就开，与其在寒冷中耗费精力，不如把注意力放在真正有价值的事情上。这或许才是最省力的取暖方式。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>在殡仪馆守灵的一晚上</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/funeral-home-vigil/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/funeral-home-vigil/</guid>
      <description>一次特殊的守灵经历，记录现代殡葬礼仪的变迁，以及对生命告别仪式的思考。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>逝者为大，我无意有任何冒犯，只是觉得殡葬相关的事情，似乎总是在一个阴影地带，充满了禁忌，谈不得，生怕显得晦气，但我觉得这是一个很有趣的经历，想在参与之外，认真讲一讲这个其实不那么晦气的故事。</p>
<p>小时候虽然经历过丧事，但唯一参与的流程是太奶奶去世时，当遗体从屋里抬出，所有亲属跪下告别的那一段。其他流程都会刻意避开小孩，即便我们好奇地问起，大人们也总是拐弯抹角，用各种敷衍的说辞来解释，让人觉得既困惑又烦闷。</p>
<p>如今人到中年，不知是社会习俗变得开放，还是因为我们已不再是小孩，一切都变得不再遮遮掩掩，我问的很多问题都得到了答案。</p>
<p>在老家，现今的丧事流程已大幅简化，甚至显得有些过于简略，不够庄重。逝者去世当天，遗体便送往殡仪馆火化，随即入土安葬。亲戚们当天会聚在一起吃席，到&quot;五七&quot;（去世第35天）时再聚一次，吃顿饭就算是脱白换红，结束丧事。这样的简化让我们能了解的传统礼仪也越来越少了。</p>
<p>而这次守灵是在我老婆的家乡，整个丧事格外隆重，这也是我第二次如此郑重地参与其中。由于逝者属于非正常死亡，这次的流程与以往略有不同：遗体在事故后被直接送往殡仪馆，在法医完成尸检后，我们便在殡仪馆内开始守灵仪式。</p>
<p>有趣的是，现在的殡仪馆已经改换了一个更具正能量的名字：生命主题公园。回想最早时，这类场所还直接以其基本功能命名：火葬场。更让人觉得有意思的是，无论用哪个名字，在导航软件里都搜索不到，只有殡仪馆餐饮部会显示在搜索结果中。</p>
<p>守灵在下午两点就开始了。因为还需要远程工作，我在午饭后提前驱车来到殡仪馆外的停车场。这是我第一次在白天来这里，上一次在家守灵时，是凌晨时分跟随运送遗体的车前来，那时漆黑一片，整个空气中都弥漫着淡淡的灰烬味。</p>
<p>亲戚们在下午两点半陆续到达，灵堂已布置完毕。我询问了价格，整套布置和仪式约 8000 元左右。跪拜三个响头后，每人会领取一份孝袖巾，包含头巾和袖箍，依然是子辈佩戴白头巾黑袖箍，孙辈则是红头巾和红袖箍。</p>
<p>整个灵堂播放着淡淡的哀乐，下午到傍晚期间陆续有人前来祭拜。</p>
<p>守灵的氛围并不太过悲伤，一桌打麻将，一桌斗地主，甚至有些压过了哀乐，就算有人来跪拜，这些活动也没有完全停下，显得有些&quot;不协调&quot;，这可能是因为，虽然逝者是意外离世，但年事已高，算是喜丧性质。</p>
<p>傍晚六点左右，这个季节天已经完全黑了下来，我们开始前往殡仪馆的餐饮部用餐。这是我人生第一次在这里吃饭。虽然是在殡仪馆内，但完全是传统酒席的规格，配备了转盘的圆桌，摆了四桌，酒菜齐全。说实话，菜品的味道还挺不错，只是吃起来没有那么放松，可能主要是我自己有这样那样矫情的顾虑。</p>
<p>用过晚餐后回到灵堂，麻将和斗地主依然继续，我则打开微信读书消遣。到了晚上11点左右，我们一行人还开车到县城吃了碗牛肉面。</p>
<p>夜宵回来后，因为天气实在太冷，简单逛了下生命主题公园便回到车上小憩。凌晨两点四十分，回到灵堂，正好赶上告别遗体的仪式。两位工作人员念诵逝词，带领众人进行告别仪式，虽然他们的普通话不太标准，但非常专业。从维持现场到念诵逝词，他们瞬间就能切换状态，我甚至能从旁瞥见工作人员眼中若隐若现的泪花。</p>
<p>在这个过程中，工作人员给每个人分发了一小撮棉花。我们绕着遗体转三圈，瞻仰遗容，每转完一圈就磕头，磕头次数与圈数相应：第一圈磕一次，第二圈磕两次，第三圈磕三次。仪式结束后，我们将棉花交还逝者长子，随遗体一同火化。</p>
<p>告别仪式结束后，遗体会被推出灵堂，用一个带轮子的架子运送。这架子正是我之前去洗手间时，在走廊里看到的那个。当时我就在想，这个架子应该就是……</p>
<p>遗体火化过程约一小时，随后殡仪馆的守灵仪式便告结束。之后我们带着逝者&quot;回家&quot;，车队全程打着双闪。不过，即便回到家中，这也仅仅是守灵的第一夜。带着骨灰的遗物还需在家中继续守灵，更多的亲属会前来告别。待再守一夜后，才会正式入土为安。</p>
<p><img alt="殡仪馆外景" loading="lazy" src="/images/funeral-home-vigil/IMG_2386.webp"></p>
<p><img alt="灵堂布置" loading="lazy" src="/images/funeral-home-vigil/IMG_2412.webp"></p>
<p><img alt="夜晚的生命主题公园" loading="lazy" src="/images/funeral-home-vigil/IMG_2472.webp"></p>
<p><img alt="告别仪式" loading="lazy" src="/images/funeral-home-vigil/IMG_2475.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>数字时代的生存清单</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/digital-age-survival-checklist/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/digital-age-survival-checklist/</guid>
      <description>在数字时代，我们需要未雨绸缪，准备一些必要的工具和知识，以保持与世界的连接</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这个清单不是为了逃离什么，而是为了与世界连接。在看不见的角落里，一些改变总是在悄然发生。它不是实体的阻隔，而是一种潜移默化的收紧。慢慢我们会发现，很多东西原来还可以，突然就不行了，这种外在的封闭还会渗透到内心，让思维出现一道无形的墙，甚至我们自己都难以察觉这种变化。</p>
<p>所以，有些东西需要未雨绸缪，提前准备，清单很简单，关键在自己。</p>
<p>基础版：</p>
<ul>
<li>一套科学上网工具与常识</li>
<li>一台非国产手机</li>
<li>注册海外 Apple ID</li>
<li>注册 Gmail、Twitter、Reddit、YouTube 账户</li>
<li>申请 Visa 信用卡</li>
<li>海外 AI 账户，比如 ChatGPT 或者 Claude</li>
</ul>
<p>进阶版：</p>
<ul>
<li>购买海外手机号</li>
<li>拥有一台 Nas，用来保存数据</li>
<li>申请海外银行卡</li>
<li>注册海外公司</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>性价比最高的科学上网方案：Shadowrocket</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/shadowrocket-guide/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/shadowrocket-guide/</guid>
      <description>一个简单但完整的 Shadowrocket 使用指南，从购买到配置的全过程详解。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>⚠️ 注意：</p>
<ul>
<li>如果不知道怎么改规则，让 AI 改，很靠谱的</li>
<li>这个方案更适合已经了解基本科学上网的人，写得比较简略</li>
<li>此方案仅适配苹果系设备，不支持 Windows、Android</li>
<li>科学上网 = 代理软件（Shadowrocket）+ 海外线路</li>
<li>最强保险依然是，买两家线路，更抗风险，当然，越多越好</li>
<li>有 QuantumltX 的可以看 <a href="/posts/quantumult-x-guide">最简约的科学上网方案：Quantumlt X</a> </li>
</ul></blockquote>
<p><img alt="Mac 界面效果" loading="lazy" src="/images/posts/shadowrocket/image1.webp"></p>
<h2 id="为什么推荐-shadowrocket">为什么推荐 Shadowrocket</h2>
<ul>
<li>只需要购买一次，2.99刀（超便宜），即可在 Apple 苹果系设备上使用</li>
<li>是买断制，不需要订阅</li>
<li>支持 <code>Mac</code>、<code>iPhone</code>、<code>iPad</code>、<code>Apple TV</code> 等苹果全系设备
<ul>
<li>Mac 就是个 iPad 版本，但是关闭窗口，仍然可以运行在后台</li>
</ul>
</li>
<li>配置全平台通用，节点线路资源和代理规则可分开管理，很方便添加多家机场节点</li>
<li>网络活动抓包很容易看懂，而且可以根据网络自己再添加不同的规则，比 QuantumultX 其实更简单</li>
</ul>
<p><a href="https://apps.apple.com/hk/app/shadowrocket/id932747118" target="_blank" rel="noopener noreferrer">‎Shadowrocket 官方下载链接</a> </p>
<h2 id="如何购买-shadowrocket">如何购买 Shadowrocket</h2>
<ul>
<li>需要国外的 Apple ID 才可以下载这个代理工具</li>
<li>如果没有的话，万能的淘宝吧
<ul>
<li>另外也可以在 Google 搜索，我感觉最近淘宝封锁的厉害，很难找到</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="关于机场服务推荐">关于机场服务推荐</h2>
<p>软件只是代理工具，真正使用还搭配线路。</p>
<p>最强保险当然是买两家线路，或者一家机场，但有很多地区的线路节点，分摊风险。</p>
<ul>
<li>稳定且速度快的一家 <a href="https://agneo.co/?rc=epng2diu" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://agneo.co/?rc=epng2diu</a> </li>
<li>性价比较高的一家 <a href="https://renzhe.cloud/auth/register?code=ciDE" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://renzhe.cloud/auth/register?code=ciDE</a> 
<ul>
<li>不过，这一家需要自己国外 IP 才可以访问购买，国内无法直接访问</li>
</ul>
</li>
<li>整体而言，一般建议买一个月试一试，亲身体验一下，以上两家我都用了三年以上，网上也有其他的很多，可以都找一找。</li>
</ul>
<h2 id="一步一步配置-shadowrocket">一步一步配置 Shadowrocket</h2>
<blockquote>
<p>💡 一句话就是：添加节点订阅 + 节点分组 + 配置文件</p></blockquote>
<h3 id="1添加节点订阅">（1）添加节点订阅</h3>
<p>一般各大机场都会针对 Shadowrocket 出单独的订阅链接，比如我上面提到的两家都有，登录至直接导入到 Shadowrocket 就可以的。</p>
<p><img alt="添加订阅" loading="lazy" src="/images/posts/shadowrocket/image2.webp"></p>
<h3 id="2导入配置">（2）导入配置</h3>
<blockquote>
<p>⚠️ 下载或者导入配置之后记得选择使用该配置哦</p></blockquote>
<p>配置文件在这个链接里：<a href="https://github.com/houjoe0829/shadowrocket-rules-joe" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://github.com/houjoe0829/shadowrocket-rules-joe</a> ，或者，直接在添加配置里输入我这个配置下载链接即可：<a href="https://raw.githubusercontent.com/houjoe0829/shadowrocket-rules-joe/refs/heads/main/shadowrocket%20rules.conf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://raw.githubusercontent.com/houjoe0829/shadowrocket-rules-joe/refs/heads/main/shadowrocket%20rules.conf</a> </p>
<p>网上有超级多 Shadowrocket 的配置分享，我自己也分享我自己的，风格还是一如既往尽可能简化：</p>
<ul>
<li>整体规则用 Claude AI 来生成</li>
<li>尽可能简化规则，不必要的都删除掉，越简单越能减少网络玄学问题</li>
<li>为节点按地区分区，这很重要，这样方便特定网址走特定地区，比如 Spotify、AI 等</li>
<li>每个地区分组自动测速</li>
<li>为 AI 单独增加策略组，已经添加了 ChatGPT、Claude、Gemini 等 AI</li>
<li>为 Social Channel 增加了策略组</li>
<li>为海外视频会议单独设置了策略组</li>
<li>Apple、微软也增加了单独的策略组，均 Direct</li>
</ul>
<h3 id="3节点分组">（3）节点分组</h3>
<p>这里主要是设定一个全局测速的自动节点，针对所有可用的节点，可以汇总多家机场。</p>
<p><img alt="节点分组" loading="lazy" src="/images/posts/shadowrocket/image3.webp"></p>
<p>在首页-全局路由-分组里，开启简单模式，增加分组之后，如果不改或者空着就会默认选中所有的节点，这里建议加上筛选，因为机场有些节点是不可用的，容易干扰，尤其是那些用来显示流量的。</p>
<p>筛选的正则表达式是这样的即可，主要排除一些无效节点（这个真的很重要哦）。</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-plaintext" data-lang="plaintext"><span style="display:flex;"><span>^(?!.*(流量|套餐|当前网址|海外用户)).*
</span></span></code></pre></div><p><img alt="筛选设置" loading="lazy" src="/images/posts/shadowrocket/image4.webp"></p>
<h3 id="4一些零碎设置">（4）一些零碎设置</h3>
<ul>
<li>在全局路由里，一定要将代理设置为&quot;按配置&quot;，不然很容易全局代理</li>
<li>建议开启日志，这样代理有问题的时候，可以基于日志增删规则，在&quot;数据-日志-代理&quot;</li>
<li>建议开启 iCloud 同步，在&quot;数据-iCloud&quot;</li>
<li>建议开启自动更新，在&quot;设置-更新-配置&quot;里，但记得关闭提醒</li>
<li>建议开启订阅更新，在&quot;设置-更新-订阅&quot;里，开启打开时更新和自动后台更新</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>产品经理入门书籍的推荐</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/product-manager-starter-book-recommendations/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/product-manager-starter-book-recommendations/</guid>
      <description>一份个人总结的产品经理入门书籍推荐清单</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这里主要回答针对产品经理入门的书籍推荐，纯个人经验出发，仅供参考。</p>
<h2 id="整体入门">整体入门</h2>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/20428922/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">学会提问</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/20428922/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/24697776/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">批判性思维工具（原书第3版）</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/24697776/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/4723970/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">人人都是产品经理</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/4723970/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/11445674/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">产品经理修炼之道</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/11445674/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/5914587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">启示录</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/5914587/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="需求调研入门">需求调研入门</h2>
<p><a href="https://houjoe.notion.site/The-Mom-Test-b7107c8ce7e74f7b86a7259b10c458d3?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《The Mom Test》读书笔记</a> </p>
<h2 id="需求文档撰写">需求文档撰写</h2>
<p>在整体入门里的书籍一般都会提到，以下是一些形而上的建议，其实有个土办法，收集一些觉得好的 PRD 案例多琢磨琢磨，每个公司或者团队都会有。</p>
<p><a href="https://houjoe.notion.site/PRD-1278b0838b6880acb410cf2acc37fceb?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">关于 PRD 的撰写建议</a> </p>
<h2 id="设计入门">设计入门</h2>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/26742341/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">设计心理学</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/26742341/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/6523997/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">用户体验要素</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/6523997/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="数据分析入门">数据分析入门</h2>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/26278639/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">精益数据分析</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/26278639/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/20381154/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">深入浅出数据分析</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/20381154/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="运营与增长入门">运营与增长入门</h2>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/27193454/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">引爆用户增长</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/27193454/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/27593848/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">增长黑客</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/27593848/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="团队协作与沟通">团队协作与沟通</h2>
<p><a href="/posts/nonviolent-communication-reading-notes">如何才能《非暴力沟通》</a> </p>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/25338822/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">团队协作的五大障碍</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/25338822/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="产研与项目管理">产研与项目管理</h2>
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/6011928/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">写给大家看的项目管理书</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/6011928/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/26803452/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">敏捷项目管理</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/26803452/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/27132072/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">OKR工作法</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/27132072/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<div class="bookmark-container">
  <a class="bookmark-link" href="https://book.douban.com/subject/30419555/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
    <div class="bookmark-content">
      <div class="bookmark-title">持续交付2.0</div>
      <div class="bookmark-url">https://book.douban.com/subject/30419555/</div>
    </div>
    <div class="bookmark-icon">
      <svg fill="none" shape-rendering="geometricPrecision" stroke="currentColor" stroke-linecap="round"
        stroke-linejoin="round" stroke-width="2.5" viewBox="0 0 24 24" height="24" width="24">
        <path d="M18 13v6a2 2 0 01-2 2H5a2 2 0 01-2-2V8a2 2 0 012-2h6"></path>
        <path d="M15 3h6v6"></path>
        <path d="M10 14L21 3"></path>
      </svg>
    </div>
  </a>
</div> 
<h2 id="其他">其他</h2>
<p><a href="/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights">从 0 到 1 转岗（产品经理）的一些感悟</a> </p>
<p><a href="/posts/product-manager-self-cultivation">一个产品经理的自我修行</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最实用的技能之一：做一本双语电子书</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/how-to-make-bilingual-ebook/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/how-to-make-bilingual-ebook/</guid>
      <description>介绍如何使用沉浸式翻译插件和 ChatGPT，将英文电子书转换为双语对照版本，让阅读不再受语言限制。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是最近最有用的技能了。</p>
<p>由于看书比较杂，为了跨过语言的障碍，扩大看书的选择范围，真正实现看书无国界，开始尝试翻译只有英文资源或者中文翻译较差的书籍。</p>
<p>当然，我也尝试过先提升个人英语阅读能力的办法，文章还行，书籍太耗神了，很容易看睡着，还是放弃折腾自己，走走捷径。</p>
<p>不过，有一说一，如果不介意翻译质量，导入到微信读书里的英文书籍，微信读书是直接提供翻译能力的，也是双语对照效果。小缺陷是，读起来磕磕碰碰，有点难读下去。</p>
<p>于是，决定寻求更好翻译质量的双语电子书，通过 OpenAI 的 ChatGPT 来翻译。</p>
<h2 id="首先下载电子书">首先，下载电子书</h2>
<p>这就不细讲了，什么 Zlibrary、安娜的档案等资源站，可以了解一下，或者以对应电子书后缀，比如 Epub、PDF 等，加上关键词直接搜索，多半可以找到对应的资源，以后再介绍。</p>
<h2 id="先说制作之后的效果">先说制作之后的效果</h2>
<p>双语对照显示如下，也可以选择仅显示译文，不过，不推荐，有对照可以快捷溯源。</p>
<p><img alt="双语对照效果" loading="lazy" src="/images/posts/how-to-make-bilingual-ebook/image.webp"></p>
<h2 id="制作的步骤">制作的步骤</h2>
<p>下载安装沉浸式翻译插件，支持 Safari、Firefox、Chrome、Edge 等等浏览器</p>
<p>插件地址：<a href="https://immersivetranslate.com/zh-Hans/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://immersivetranslate.com/zh-Hans/</a> </p>
<p><img alt="沉浸式翻译插件" loading="lazy" src="/images/posts/how-to-make-bilingual-ebook/image-1.webp"></p>
<p>安装之后右单击插件图标进入制作双语 EPUB 电子书的页面</p>
<p><img alt="制作双语电子书入口" loading="lazy" src="/images/posts/how-to-make-bilingual-ebook/image-2.webp"></p>
<p>选择上传 Epub 文件，然后就可以设置对应的翻译服务，我更喜欢 ChatGPT，翻译的效果更符合我阅读的习惯。</p>
<p><img alt="选择翻译服务" loading="lazy" src="/images/posts/how-to-make-bilingual-ebook/image-3.webp"></p>
<p>翻译之后应该会自动下载到本地，然后就可以导入到微信读书了。</p>
<p>今年已经看了两本 ChatGPT 翻译的书籍，体验相当不错，虽然达不到人工精译的标准，但已经是成本和质量的完美契合点了。</p>
<p>希望这个简单分享有用，也祝大家看书自由。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>说走就走的骑行</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/cycling-adventure/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/cycling-adventure/</guid>
      <description>从一圈只能骑行10公里开始，到现在已经骑行超过2000公里，穿行了15个城市。这是一个关于如何培养骑行兴趣，以及骑行给生活带来改变的故事。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在，每到一个地方，如果不骑行压过，心情就像有了便宜却不得占的懊悔，少了一种功德上的圆满，比如下雨的洛阳，比如时间不允许的烟台养马岛……</p>
<p><img alt="骑行装备" loading="lazy" src="/images/posts/cycling-adventure/image-17674.webp"></p>
<p>整个夏天到现在，基本是速干衣轮着换。100元三件的迪卡侬速干衣是我的最爱，虽然松松垮垮，但胜在凉爽轻便，是我最爱的&quot;骑行服&quot;了，买起来也是恣意妄为。</p>
<p>与小红书精致的骑行不同，我不太想为骑行单独准备衣服，之前的骑行裤已经闲置了。毕竟，骑行需要骑行裤这件事，无形中放大了骑行的门槛，阻碍了说走就走的随意。</p>
<p>我所喜欢的骑行，大概是那种粗放风格的。</p>
<p>一辆折叠自行车，一瓶水，一副耳机，加上手机就可以出发了。</p>
<p>我比较清楚我的兴趣点，有人是竞速型，有人是装备型，我是探索型。在高德地图上打开这个开放世界，江河湖海都是我最爱的点，不同的城市都是我想要穿行的现实，边骑边看看风景，边行边瞅瞅街巷，时不时停下来做个业余摄影师。</p>
<p>看了看骑行软件 Strava 上的记录，2024年已经骑了超过 2000 公里，截止到此文发布前，骑车穿行了杭州、青岛、乳山、荣成、威海、潍坊、淮安、临沂、墨尔本、南京、扬州、西山岛、黄梅县、宜城、谷城等 15 个城市或者地方。</p>
<p>从一圈只能 10 公里开始，我已经越发了解自己的极限，50 公里以内是一个舒适圈，骑完，酣畅淋漓，还不会有&quot;后遗症&quot;。一旦超过 50 公里，&ldquo;后遗症&quot;就是，疲乏过度，甚至会有延续一整天的身体疲惫，菜还是需要多练。</p>
<h1 id="兴趣是如何诞生的">兴趣是如何诞生的？</h1>
<p>当骑行在今年真的成为兴趣，变成生活中的 routine 时，我的疑问油然而生，为何骑行可以，其他的不行，为何以前骑行不行，现在又可了？</p>
<p>粗略回放这个历程，越发理解，兴趣着实是一件需要培养的能力，毕竟，喜爱不会是无来由的，也不会自己野蛮生长。</p>
<p>一开始的出发点只是想，人到中年，需要一个运动类的爱好。</p>
<p>游泳、跑步、皮划艇、桨板、爬山、羽毛球、乒乓球、健身游戏、骑行、跳绳、健身房，都尝试过。直观成本过高的，坚持不下来，比如游泳、皮划艇、桨板、羽毛球。异常枯燥乏味的，坚持不下来，跑步、健身房、跳绳都算，我至今仍无法理解去健身房的人群，深刻觉得，这些人应该被外星人抓起来研究一下，如此枯燥都可以坚持下去，应该不是人。</p>
<p>还有一些是隐性成本较高的，比如爬山，工作日没有时间，适合夜爬的山很少，我们住在杭州，门口的山是杭州少数可以夜爬的，但是，半年不到的时间里，我已经爬了15次了，不想再机械重复这段路程了。</p>
<p>有时，我在怀疑，到底我是被潮流裹挟了，还是这项运动于我等来了契机？</p>
<p>从时机上来看，似乎是突然就天时地利人和了。骑行本身作为一项冲击性不强的运动，不会像跑步那样发热严重，还有与生俱来的风中散热，很容易被坚持下来。而且，运动效果可控，想上心率，就提速。还有，如上文提到的，外出探索性强，不枯燥，有了更多路线之后，骑行可以被看作走马观灯式的短途旅行。</p>
<p>但，以上只是吸引点的地方，毕竟前年的时候已经买了自行车，这里的一个关键转折点是，在试了好几个方案之后，今年我终于解决了把自行车放车上的问题，可以 24 小时放在车后备箱，实现 4+2 骑行，想去哪儿骑就去哪儿骑。</p>
<p><img alt="自行车放车上的解决方案" loading="lazy" src="/images/posts/cycling-adventure/image-15268.webp"></p>
<h1 id="骑行并非空穴来风">骑行并非空穴来风</h1>
<p>老实说，骑行是我再次想起来的爱好，不算一时兴起。</p>
<p>以前在北京居住的时候，包括北五环外，北四环，东六环，都有过一段时间的骑行。我还能记得我骑共享单车的最高记录，一辆摩拜单车从中关村到望京，再到东六环的草房，总共 33 公里，有图为证。不过，这些似乎都是昙花一现，没有成长为真正的兴趣。</p>
<p><img alt="北京骑行记录" loading="lazy" src="/images/posts/cycling-adventure/image-30337.webp"></p>
<p>当 2022 年我首次用共享单车骑完武汉金银湖的时候，这种迎风游逛的体验让我产生了一个愿望：在我有车的时候，一定要在车后备箱放个自行车，这样可以去更多的地方环上一圈。</p>
<p><img alt="2022年7月环武汉金银湖一圈" loading="lazy" src="/images/posts/cycling-adventure/image-12328.webp"></p>
<h1 id="成为真正的兴趣">成为真正的兴趣</h1>
<p>这篇骑行的文章其实写了好久，文中的数据也一直在跟随里程和城市在改变，1000 公里、1500 公里、2000 公里…… 主要的原因是，我担心这又是三分钟的热情，写完就像给这件事情立了碑文，宣告一种意义上的完结。</p>
<p>当骑行变成实打实的日常 Routine 之后，我也不再担心，兴趣总会有淡出的时节，应该不会是现在。</p>
<p>而整个兴趣的培育历程大概遵循这样的思路：尽可能降低坚持下去的门槛，发现更多兴趣点，投入时间，直到固定成为 Routine，完全融入生活里。</p>
<p>为了持续增加骑行的趣味性，我会定期探索新的路线，甚至与不定期的旅居生活结合在一起，穿行更多城市。</p>
<p>另外，虽然不是装备党，但不定期更新配件确实可以让车有种常骑常新的陌生感。</p>
<p>播客与耳机也是骑行的完美搭档，不过，有时候，真的迎风骑起来，我甚至连音乐都会关掉，当精力集中在沿途之后，多一点的声音都是一种额外消耗，不如，放飞思绪。</p>
<p>了解我的朋友都知道，我酷爱建群，这是生活中每个兴趣的标配，笔记工具、Nas、游戏、特斯拉、AI……等等等等，骑行也有单独的兴趣群，用来每日打卡，以及互相分享更多的骑行路线。</p>
<p>不过，骑行最不需要的就是，骑行搭子。不同的人，速度和体力不一样，时间和空档对不上，骑行装备也匹配不上，各有各的车型，而且，骑行过程只能通过嘶吼来聊天，比听歌还费体力，很影响耐力。</p>
<p>一群人骑行还会大幅增加摔倒的风险，相信我，远离搭子，骑行更顺畅。</p>
<p>兴趣总会有阻碍，与所有其他运动一样，骑行最大的阻碍，还是自己。</p>
<p>每次细微感受骑行前后的心理变化，就会发现很多有趣的事实。</p>
<p>骑行前，从起床睁眼开始，大脑里立刻聚齐所有不可抗拒的不骑理由，比如，今天大概率会下雨，这天气…… 今天心跳似乎不太正常，会不会猝死…… 今天太早了，身体有些乏，身体应该没准备好…… 昨天已经骑了很多，今天不骑没事儿吧……</p>
<p>而骑行之后，一旦完成身体适应，立马会变身风一样的男子，一路飞奔，不想停下来。</p>
<h1 id="骑行减肥了么">骑行减肥了么？</h1>
<p>很多人可能最关心的是这个。</p>
<p>减了，似乎又没减。</p>
<p>骑行五个月，数据上只少了10斤，体型上变化不大，而体检里，中度脂肪肝也退到了轻度。</p>
<p>不过，最大的变化还是身体的感觉，有了一种对身体&quot;虚无&quot;的掌控感，无法描述，以及，多了一种探索这个现实世界的常规方式。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最简约的科学上网方案：Quantumlt X</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/quantumult-x-guide/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/quantumult-x-guide/</guid>
      <description>一个简单但完整的 Quantumult X 使用指南，从购买到配置的全过程详解。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>⚠️ 注意：</p>
<ul>
<li>这个方案更适合已经了解基本科学上网的人，写得比较简略</li>
<li>此方案仅适配苹果系设备，不支持 Windows、Android</li>
<li>科学上网 = 代理软件（QuantumultX） + 海外线路</li>
<li>最强保险是，买两家线路，更抗风险</li>
</ul></blockquote>
<p><img alt="Mac 界面效果" loading="lazy" src="/images/posts/quantumult-x/image1.webp"></p>
<h2 id="为什么推荐-quantumult-x">为什么推荐 Quantumult X</h2>
<ul>
<li>Quantumult X 只需要购买一次，7.99刀，即可在 Apple 苹果系设备上使用</li>
<li>是买断制，不需要订阅</li>
<li>支持 <code>Mac</code>、<code>iPhone</code>、<code>iPad</code>、<code>Apple TV</code> 等苹果全系设备</li>
<li>好看，也算吧，不过，这个比较个人倾向</li>
<li>配置全平台通用，节点线路资源和代理规则可分开管理，很方便添加多家机场节点</li>
<li>稳定性很好，我使用过的中间，QuantumltX &gt; Stash &gt; Shadowrocket</li>
<li>网络活动抓包很容易看懂，而且可以根据网络自己再添加不同的规则</li>
</ul>
<p><a href="https://apps.apple.com/ca/app/quantumult-x/id1443988620" target="_blank" rel="noopener noreferrer">‎Quantumult X 官方下载链接</a> </p>
<h2 id="如何购买-quantumult-x">如何购买 Quantumult X</h2>
<ul>
<li>需要国外的 Apple ID 才可以下载这个代理工具</li>
<li>如果没有的话，万能的淘宝，最优解
<ul>
<li>尽量选择那种已经购买 QuantumultX 的账号，或者买了海外 ID 之后，再找商家充值来购买</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="关于机场服务推荐">关于机场服务推荐</h2>
<p>软件只是代理工具，真正使用还搭配线路。</p>
<p>最强保险当然是买两家线路，或者一家机场，但有很多地区的线路节点，分摊风险。</p>
<ul>
<li>稳定且速度快的一家 <a href="https://agneo.co/?rc=epng2diu" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://agneo.co/?rc=epng2diu</a> </li>
<li>性价比较高的一家 <a href="https://renzhe.cloud/auth/register?code=ciDE" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://renzhe.cloud/auth/register?code=ciDE</a> 
<ul>
<li>不过，这一家需要自己国外 IP 才可以访问购买，国内无法直接访问</li>
</ul>
</li>
<li>整体而言，一般建议买一个月试一试，亲身体验一下，以上两家我都用了三年以上，网上也有其他的很多，可以都找一找。</li>
</ul>
<h2 id="最佳-quantumlt-x-配置">最佳 Quantumlt X 配置</h2>
<ul>
<li><strong>如果嫌麻烦，一般购买的机场线路服务里有配置导入，也可以直接导入即可使用</strong></li>
<li>不嫌麻烦的话，可以用我的配置文件来修改，都是经验累积，适应性更好，配置文件已经放在下面</li>
<li>在样例中，已经尽可能去掉多余的规则，尤其是去广告，规则越复杂，越难 Debug</li>
<li>支持所有节点的自动测速，也支持手动选择特定节点</li>
<li>支持为 AI 工具设置单独的策略，包括 ChatGPT、Claude、Gemini</li>
<li>支持聚合多家机场服务商的节点，并按照地区分组</li>
<li>已经为 Spotify 设置单独的线路，一般比较忌讳香港线路，需留意</li>
<li>已经为 Slack 设置单独的线路，可以单独选择线路</li>
<li>Apple 与 iCloud 相关按照 Direct 来处理</li>
</ul>
<blockquote>
<p>⬇️ 配置文件样例</p></blockquote>
<p><img alt="配置示例" loading="lazy" src="/images/posts/quantumult-x/image2.webp"></p>
<p><a href="/conf/quantumult_20240722182237.conf">配置文件下载</a> </p>
<ul>
<li>如截图，在配置文件里的 [server_remote] 模块，替换为自己的机场链接，链接需选择机场提供的的 &ldquo;QuantumltX 订阅链接&rdquo;</li>
<li>替换之后，机场链接前的 # 符号去掉，替换几个机场就去掉几个</li>
<li>可以添加多个机场，模板里是两个，可以自己复制并粘贴</li>
</ul>
<h2 id="注意事项">注意事项</h2>
<ul>
<li>记得在 QuantumltX 设置里修改模式为规则分流，默认的情况下是全部走代理</li>
<li>没有一劳永逸的办法，这个也只能减少折腾</li>
<li>添加新的机场链接之后，到设置-节点资源-全部更新一下，不然不会生效</li>
</ul>
<h2 id="遇到过的问题">遇到过的问题</h2>
<h3 id="1打开-quantumultx-之后无法使用手机的投屏">（1）打开 QuantumultX 之后无法使用手机的投屏</h3>
<p>只需要在&quot;设置-其他设置-VPN&quot;打开&quot;兼容性增强&quot;即可。</p>
<h3 id="2需要定期打开-quantumltx">（2）需要定期打开 QuantumltX</h3>
<p>似乎在后台无法及时更新，如果遇到网络不正常，打开一次等它更新即可。</p>
<h2 id="继续补充中">继续补充中</h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>居然是第一次去日本</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/first-time-in-japan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/first-time-in-japan/</guid>
      <description>一次意外的日本初体验，从东京到大阪，从富士山到任天堂乐园，记录一个游戏玩家眼中的日本之旅。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>从大阪回到杭州后，终于结束了 5 天的日本之旅，由于长时间徒步和站立导致后腰部肌肉拉伤，在家躺了接近两天才开始写这一周的日本游记，也不知道最初哪里来的自信，还信誓旦旦想着最后两天再去一次韩国釜山。</p>
<p>而连我们自己都没有想到，这其实是我们第一次去日本，在东亚出行了那么多国家和地区，但一直秉承着先去发展中国家再去发达国家的穷游策略，日本被排到了清单的最后，甚至，连朝鲜、蒙古都在好几年前去了。</p>
<p>在日本的这一路，我们去了东京、富士山、镰仓、大阪、京都。不过，整体可以粗暴地分为两部分，东京周边（东京、富士山、镰仓）和大阪周边（大阪、京都），而从我个人的观感来说，东京更像北京，更秩序也更紧张，大阪则像上海，松弛但有活力，从两个城市对待垃圾分类的态度也可以一窥一二。</p>
<p>如果再去日本，大阪应该会变成我们的首选……</p>
<h2 id="出租车真的很贵">出租车真的很贵</h2>
<p>还未到日本之前只是听说日本出租车贵，等到了之后，贵开始更具象化了。</p>
<p>落地的成田机场离市区大概70多公里，如果打车的话，大概 1500 元人民币，这甚至比我们从香港到东京的机票都要贵上一些。而从成田机场到市区缺乏直达公共交通，需要换乘好几次，整体耗时超过两个小时。不过，为了赶时间，最后我们通过包车解决了，大概一半的价格，也只有不到一半的时间，再次感谢万能的淘宝。</p>
<p>这之后的几天里，我们都在小心翼翼避开打车，偶尔迫不得已也是胆战心惊地盯着司机的打表，数字的跳动比心脏都快，比如从东京新宿打车到民宿，不到三公里，花了 100 元人民币，大概 2000 日元。</p>
<h2 id="消失的樱花和富士山">消失的樱花和富士山</h2>
<p>本来就属于樱花季，民宿和机票的价格已经与旺季对齐，但是，全世界的樱花都开了，除了日本……
没了樱花的东京再加上下雨，更不可爱了，后来在东京基本是沉闷式购物，银座、新宿、秋叶原……而下雨不仅让东京更凄凉，也让富士山隐身了。</p>
<p>到东京的第二天，我们不相信运气会那么差，司机也说，只有中午有几率会晴朗一下，但大概率看不到富士山，但，我们依然顶着阴天，包车前往富士山脚下。不出所望，富士山像个大家闺秀，直到下午也没肯漏出一面。</p>
<p>没有富士山的富士山景区就像没有西湖的杭州，什么都暗淡无光了，除了山脚下的山中湖。
山中湖是富士山脚下最大的湖泊之一，肃杀的阴天里，从岸边望过去有种北欧的错觉，天空阴郁但也干净透彻，一群当地人在这天气下玩着桨板，而风吹得我们直哆嗦。</p>
<p>在停车的一角，最受欢迎的大概就是水边的天鹅，每个人都要与它们合影一番。后来，还巧遇了每天来喂天鹅的两位日本摄影大叔，其中一个在天鹅群和人群都算社牛的大叔当起了&quot;导游&quot;，中文、日语、英语无缝切换，引导大家与天鹅一一合影，这也是我们第一次见到如此活泼的日本人，算是这破天气里的意外之旅了。</p>
<p><img alt="山中湖边" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_3933.webp"></p>
<p><img alt="喂天鹅的另一位日本大叔，沉默低调" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_3979.webp"></p>
<h2 id="灌篮高手的镰仓">灌篮高手的镰仓</h2>
<p>从东京乘坐两个多小时的城铁到了镰仓，著名的灌篮高手主题取景地。我们住在了一个接近胶囊旅馆风格的民宿，房间里是上下铺，洗澡和厕所是公用的，虽然空间局促，但是格外的干净，而且上铺的窗户在早上打开就是面朝海滩。</p>
<p><img alt="镰仓民宿" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4050.webp"></p>
<p><img alt="镰仓海滩" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4062.webp"></p>
<p>而坏天气从我们到镰仓就结束了，没想到在这里看到了富士山，虽然隔着一个海湾，但心愿已成。</p>
<p><img alt="远眺富士山" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4099.webp"></p>
<p><img alt="镰仓海岸" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4142.webp"></p>
<p>如果要形容镰仓的感受，悠闲、宁静、面朝大海，值得再来几次，从凌晨六七点就有人在冲浪，而这里的沙滩是一种格外的安逸，太舒适了，仅仅是散散步就觉得足矣。</p>
<h2 id="任天堂主题之旅">任天堂主题之旅</h2>
<p>大阪周边的行程基本就是围绕任天堂游戏主题的，不管是大阪环球影城的 Nintendo World，还是京都的任天堂总部，抑或大阪梅田地铁站附近的任天堂周边专卖区，甚至在大阪的国际机场，都有马立奥主题的周边，为了不虚此行，特别扛了一个20寸的马立奥回来，以纪念我和我老婆共同通关的《马立奥·奥德赛》和《马立奥·惊奇》这两款游戏。</p>
<p>到了大阪的第二天，就是一天的环球影城之旅，北京的环球影城的排队阴影尚存，我们索性直奔只在大阪才有的 Nintendo World，跳过其他。</p>
<p><img alt="Nintendo World" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4616.webp"></p>
<p>从进入园区的那一刻，就像进入到游戏世界，许多人和我们一样，戴着不同角色的帽子，而我戴着耀西，大摇大摆走在园区里。那些只在游戏里可见的场景被原样搬到了现实，我们从超级玛丽的水管进入 Nintendo World，如奥德赛一样的关卡山直接呈现在眼前，不时还可以看到真人大小的各种游戏角色时出现在人群里。</p>
<p><img alt="马里奥世界" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4281.webp"></p>
<p>如果稍微留意的话就会发现，即使在排队的地方出现的问号宝箱是真的可以顶的，顶了之后的游戏奖励会出现戴着的任天堂手环里，恰到好处的&quot;幼稚&quot;，非常喜欢。</p>
<p><img alt="游戏场景" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4338.webp"></p>
<p>不过，真正属于任天堂的高光时刻，不是在任天堂园区内，而是园区外，也就是由马立奥压轴的花车游行，而且每隔一段时间，花车会停下来邀请路人一起&quot;发疯&quot;，High 就行了。</p>
<p><img alt="花车游行" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4431.webp"></p>
<p>与任天堂园区的氛围对比起来，在京都的任天堂总部就无比日本打工族一些，远看像一座厂房一样，灰白色调的外墙没有一点红蓝主机的灵动，甚至，整个总部没有任何接待游客的服务中心，只有一个保安叉着腰站在大门内，如果不是&quot;任天堂株式会社&quot;的牌子挂在门口，毫不怀疑这是一个军事保护区……</p>
<p><img alt="任天堂总部" loading="lazy" src="/images/posts/first-time-in-japan/IMG_4519.webp"></p>
<p>不过，在这里，我们看到了长相最好的樱花树，也算变相达成了夙愿。</p>
<h2 id="有趣的陌生人">有趣的陌生人</h2>
<p>每次出行都能遇到不少有趣的外乡人，这大概是旅行的一种乐趣，比如山口湖遇到的那位社牛日本摄影师……</p>
<p>去环球影城的地铁上，一位把我当做日本人的英格兰小哥在得知我可以说英语之后，长舒一口气，放弃了他有些纠结的日语，正好我们都是去环球影城，同程了一段。他非常喜欢日本，已经来了四五次，甚至用日文将父母的名字纹在了小臂上，说话间快速撸起袖子展示了一下，还不忘强调一下，&ldquo;时间长有点疼……&quot;。但小臂上的纹身除了&quot;家族&quot;两个汉字我认得，日语的片假名我也看不懂，这让我萌生了学学日语的想法。同程结束，他便戴上耳机离开了，接下来，他还会去广岛，那个原子弹爆炸过的地方。</p>
<p>在京都府立植物园遇到的一群退休老爷爷老奶奶们，站在最茂盛的一颗樱花树下，招呼着我过去帮忙拍个照。七嘴八舌说了一堆我听不懂的日语之后，我用英语自顾自的说起来，提醒他们，我这个亚裔面孔不是本地人。可惜，我的摄影技术一般，虽然可以帮忙拍照，但无法帮助纠正有些光照阴影的拍摄视角，但他们依然很开心。看来，摄影也得学一学了。</p>
<h2 id="陌生感">陌生感</h2>
<p>很神奇，来日本之前，其实打开日本地图，对地图上冒出的很多地名都有一种熟悉的陌生感，比如京都、熊本、奈良、神户、福岛、琦玉、长崎等等，在各种媒体里都多少可以耳闻一些，懵懵懂懂。而随着实地造访，以及伴随到访点开的维基百科，总算拼凑了一个具象化的关联地图。不过，还有好多地图没有&quot;点亮&rdquo;，应该还会再来几次。</p>
<h2 id="一些旅行-tips">一些旅行 Tips</h2>
<p>作为只来过一次的游客，没有多少高价值心得可以分享。</p>
<ul>
<li>苹果手机可以直接在国内开通 Suica 交通卡（常备称作西瓜卡）</li>
<li>日本很多地方是可以直接用微信和支付宝支付的，建议优先使用，比直接刷卡优惠</li>
<li>日本不同名字的地铁属于不同的公司，换乘大部分需要先出站再进站</li>
<li>善用小红书，真的帮助解决了非常多的问题</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Craft：一款小众且独特的笔记软件</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/craft-notes-app-review/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/craft-notes-app-review/</guid>
      <description>深入探讨 Craft 这款独特的笔记软件，分析其优缺点，以及与 Notion、Evernote 等主流笔记软件的对比</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.craft.do/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Craft | A fresh take on documents</a> </p>
<p>Craft 官网</p>
<p>此文原来在 Craft 里撰写，可直接 <a href="https://www.craft.do/s/ObkasdnAiZtDfX" target="_blank" rel="noopener noreferrer">点击访问</a> </p>
<p>3月29日 Craft.do 大更新，支持了添加任意格式的文件为附件，离成熟的笔记应用又近了一步，我已经向周围的多个朋友推荐了它。就在写文章的间隙，4月1日的最新消息，Craft 团队获得了800万美元的 A 轮投资，恭喜他们。</p>
<p>不过，目前为止，仍然觉得 Craft 是一款被低估了的笔记应用，很多人都不知晓，我准备详细介绍一番。</p>
<h2 id="为什么我选择了-craft">为什么我选择了 Craft</h2>
<p><img alt="Craft 界面展示" loading="lazy" src="/images/posts/craft-notes-app-review/craft-interface.webp"></p>
<ul>
<li>
<p><strong>客户端操作体验</strong>，Craft 是目前少有的以本地客户端为主并且还支持实时协作的笔记工具，如果是使用外部存储的话，所有的数据都可以离线到本地（如果使用其官方同步服务，文字是离线的，但附件不是），在使用了许久 Notion 之后，对比非常强烈，尤其是前段时间 Notion 服务中断的两次体验；</p>
</li>
<li>
<p><strong>双向链接</strong>，支持到 Block 级别的双向链接，并且会显示引用链接的上下文，更方便理解内容的关联关系，如早期 Roam Research 开发者的预言，双向链接变逐步为笔记应用的标配；</p>
</li>
<li>
<p><strong>Every block has its own content 的产品设定</strong>，任何段落（Block）都可以展开成一个新的 Page 来扩展新的内容，并且不影响原有结构，非常方便扩展想法，支持无限套娃；</p>
</li>
<li>
<p><strong>既有自己的同步服务也支持外部存储</strong>，既可以因为必要的隐私倾向而选择将数据存放本地，数据完全不经过官方，也可以使用官方同步服务来对外共享，实现多人协作或者个人站点。Bear 熊掌记只支持前面一种，Notion 只支持后面一种。</p>
</li>
</ul>
<p><img alt="存储选项" loading="lazy" src="/images/posts/craft-notes-app-review/storage-options.webp"></p>
<p><a href="https://www.craft.do/s/vu0kBsrwCYJQrn" target="_blank" rel="noopener noreferrer">1.3 - Craft update - Offline / iCloud storage &amp; Search updates</a> </p>
<ul>
<li><strong>链接快速识别变为书签样式</strong>，这个识别链接的过程是前台完成，不依赖服务器来响应。其实从 Notion 支持快速将链接识别为书签开始，我对剪藏的依赖越来越少，一来减少剪藏的网页，笔记内容以自己撰写为主，二来，链接可以获取到实时更新的信息，我已经克服了松鼠症。</li>
<li><strong>支持手写</strong>，非必需，但是我有时候喜欢在笔记里用手写辅助推演一下，而现在的手写软件都不支持 Deeplink，即无法在笔记软件里引用手写笔记的内容，这里必须吐槽一下 Goodnotes5 和 Notability，而 Craft 支持 Apple 原生的手写组件；</li>
<li><strong>支持多 Tab</strong>，不管在 Mac 上还是在 iPad 上都支持多 Tab 打开，只不过在 iPad 是通过单应用里分屏完成，但是多个 Tab 打开真的很提效；</li>
</ul>
<p><img alt="多 Tab 支持" loading="lazy" src="/images/posts/craft-notes-app-review/multi-tab.webp"></p>
<ul>
<li><strong>设计精美</strong>，可能因为是客户端为主且是苹果系，整体设计和排版上都可以非常精致，很入眼；</li>
<li><strong>社区氛围好且响应迅速</strong>，在使用的过程中，累计给官方反馈了几十个 Bug 以及大量的功能需求，基本上都得到了回应。一个只有12个人的团队可以做到如此快的响应速度，也让我乐意在其中与他们沟通；</li>
</ul>
<h2 id="是否值得将-craft-作为主力笔记应用">是否值得将 Craft 作为主力笔记应用？</h2>
<blockquote>
<p>不一定，适合才值得，对我自己而言，确实值得。</p></blockquote>
<p>为什么不一定？</p>
<p>Craft 目前为止非常依赖苹果设备系，至少在其 Web 版出来之前（可能在4月份）都会是这个样子，而且整个应用是为了 iPad 而生的，Mac 版是移植了 iPad 版本（但移植得不错）；</p>
<p>Craft 的编辑习惯需要适应一下，与一般的编辑体验有较大差别，你不能直接以普通笔记软件的习惯来使用，比如单击文档正文，首先会选中一个 Block，而不是光标定位到文字中间，一旦适应之后，这些都不会是问题；</p>
<p>Craft 有一些不支持的功能，可能是你比较在意的：</p>
<ul>
<li><strong>没有表格</strong>，官方人员说预计很快就会有，但是是 Evernote 或者 Word 那种排版表格，不是 Notion 或者 Airtable 那种数据库类型的表格，如果你很依赖 Notion 的数据库表格，Craft 不适合你；</li>
<li><strong>没有文档目录</strong>，但是支持@直接关联当前文档的某个 Block，理论上可以手动做一个，但是不支持侧边栏的浮动文档目录；</li>
<li><strong>没有回收站</strong>，这个是我目前最无法理解的，一旦误删，属于内容丢失的风险，已经提给官方很多次；</li>
<li><strong>没有标签体系</strong>，官方已经回复说会有，期待中，不过，目前的文件夹-子文件夹体系已经满足，而且我自己以笔记关联为主；</li>
<li><strong>没有网页剪辑插件</strong>，这个已经是我最不关心的了，因为只要能复制粘贴就可以，简单的网页直接以书签的形式插入链接即可；</li>
</ul>
<h2 id="如何对比-craft-与-notion">如何对比 Craft 与 Notion？</h2>
<ul>
<li>Notion 的 Database 表格和网页剪辑功能是优势，并且支持 iOS、Android、Windows、Mac 和 Web，几乎所有端；</li>
<li>Craft 相对于 Notion 的优势主要是本地化客户端体验，不怕断网，相比之下，Notion 只要断网几乎残废；</li>
</ul>
<h2 id="如何对比-craft-与-evernote">如何对比 Craft 与 Evernote</h2>
<ul>
<li>Evernote 是一个非常传统的笔记软件，覆盖平台最全，网页剪藏插件也是其王牌，支持文件夹和标签两种分类体系；</li>
<li>Craft 支持双向链接，支持 Block 级别关联，支持文档内嵌其他文档，这些更为现代的笔记组织能力，Evernote 目前都没有，并且新版 Evernote 客户端对网络依赖也变得更为严苛，一旦断网，也是残废状态；</li>
</ul>
<h2 id="如何迁移数据">如何迁移数据</h2>
<p>一旦涉及到更换工具，最头疼的部分大概就是数据迁移，之前 Notion 刚出来的时候很早就做了 Evernote 的 enex 文件导入，后期利用 Evernote API 做了帐户维度的整体迁移，目前 Craft 支持 Markdown 文件和 Textbundle 文件的导入，如果之前使用的是 Markdown，比较容易就迁移了，但是如果使用的 Notion 或者 Evernote，迁移就较为麻烦。</p>
<p>我的策略是，不做整体迁移，只逐步复制粘贴使用较为频繁的笔记到 Craft，也借此机会认真清理那些不重要的笔记。</p>
<h2 id="价格与限制">价格与限制</h2>
<p><a href="https://www.craft.do/pricing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Craft - Pricing</a> </p>
<p>免费版仅支持1000个 Block，限制全文检索，目前这个阶段对免费用户不那么友好，可能在接受了融资之后，这个情况后期会得到改善，一如之前的 Notion。</p>
<p>付费版包含全部功能，一个月28，一年248元，另外支持外部存储本身也是付费功能之一。</p>
<p><img alt="价格方案" loading="lazy" src="/images/posts/craft-notes-app-review/pricing.webp"></p>
<h2 id="聊聊那些让人爱不释手的小设计">聊聊那些让人爱不释手的小设计</h2>
<p><strong>① 在移动端双指可以快速唤起搜索</strong></p>
<p>这个一旦学会真的爱不释手，任意页面可以快速唤起搜索。</p>
<p><strong>② 可以将多个段落变成一个新的 Page</strong></p>
<p>这个可以理解为在原来拖拽调整排序的基础上，支持快速组成一个新的页面，方便整理。</p>
<p><strong>③ 支持将内容快速发送至一些任务管理、笔记软件</strong></p>
<p><img alt="快速分享功能" loading="lazy" src="/images/posts/craft-notes-app-review/quick-share.webp"></p>
<p><strong>④ 新增的空行，如果不增加内容，默认会自动移除</strong></p>
<p>这个提高了排版的效率，在其他笔记软件中，经常需要删除这些无意义的空行。</p>
<p>以上仅仅是我罗列的一小部分，Craft 是个相当用心的笔记软件，几乎是按周在迭代，很多社区里提到的好的建议，都可以快速响应。</p>
<h2 id="多说一些-deeplink-相关">多说一些 Deeplink 相关</h2>
<p>Deeplink 可以理解为文件的本地地址，在 iPhone、iPad、Mac 上通用，不借助网络直接唤醒对应文件或操作。</p>
<p>在使用 Craft 之后，改变了我使用软件的很多习惯，一个是，越来越多的数据我会尽可能放在本地，不过度依赖网络，甚至接受主动断网，另一个是，专业的事情交给专业的工具来做，而不是依赖一款软件，比如我一般不会拿笔记软件来做任务管理，任务管理所生成的过程数据会稀释笔记数据的价值，应该用后即焚，但是工具相互之间的数据会尽可能关联，一切依靠 Deeplink。</p>
<ul>
<li>如果使用 Mac 系统，很多文件和软件都可以生成 Deeplink，甚至可以利用 Hook（Mac 端）这个工具来发现更多隐藏的 Deeplink，比如发现了可以直接用 Deeplink 引用 Apple 图书软件里的某一本书、产品经理画图工具里 Axure 的一个文件，如果翻阅到的时候可以直接打开对应的书开始阅读；</li>
<li>与 Things3 的连接，任务依然在任务管理工具里，在 Craft 里的相关笔记，我会将其 Deeplink 粘贴在 Things3 里，互相关联完成跳转；</li>
<li>与 MindNode 思维导图的连接，思维导图交给 MindNode，将特定思维导图的 Deeplink 粘贴到文档里，iPhone、iPad、Mac 都可以唤起这个思维导图；</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>记录一次 VR Workroom 的体验</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/vr-workroom-experience/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/vr-workroom-experience/</guid>
      <description>记录一次在 Meta 的 Horizon Workroom 中体验 VR 会议的经历，分享了配置过程、使用体验以及对未来 VR 应用的思考</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一次机缘巧合的情况下，提前体验了一次「元宇宙」，与一众网友在 Meta（原 Facebook）出品的 Horizon Workroom 中开了一次线上 VR 版本的会议。会议本身虽然没有什么实质性的内容，但值得记录一下，算是人类初期对「元宇宙」的观光旅游团之一，方便未来自己有机会自我嘲讽一番。</p>
<p><img alt="VR 会议的截图" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/Untitled-3.webp"></p>
<p>VR 会议的截图</p>
<p><img alt="中间正襟危坐的 Yang 就是我，哈哈哈哈哈，忽略这个名字" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/Untitled_1.webp"></p>
<p>中间正襟危坐的 Yang 就是我，哈哈哈哈哈，忽略这个名字</p>
<h1 id="先介绍一下-vr-workroom">先介绍一下 VR Workroom</h1>
<p>全名是 Horizon Workroom，是 Facebook 针对企业会议场景的虚拟现实会议室应用，主要是方便身在世界各地的人们，可以像坐在一起一样沟通和写作，目前仅支持自家的 Oculus Quest 2 设备。</p>
<p><a href="https://www.oculus.com/workrooms/?locale=zh_CN" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Workrooms | 商务会议的 VR 体验</a> </p>
<h1 id="不只是需要-oculus-quest-2首次配置复杂">不只是需要 Oculus Quest 2，首次配置复杂</h1>
<p>VR 设备 Oculus Quest 2 是参与的起始条件，但拥有 Oculus 2 只是第一步，关于 VR 的体验可以查看另外一个记录 <a href="/posts/oculus-quest2-vr-review">聊一聊最近买的 VR 设备：Oculus Quest 2</a> </p>
<p>拿到一台 Oculus 设备就会发现，登录与激活需要 Facebook 账户，需要设备外的科学上网条件，这个大概也是阻碍 Oculus 在国内起飞的最关键石头。</p>
<p>激活之后，你还需要注册并创建 Horizon Workroom 的账户，还需要加入一个企业的 Workplace，毕竟这是针对企业服务的。</p>
<p>接下来，需要设定自己的虚拟形象，划定自己的办公桌（Desk），是的，你不能随便坐着，需要基于现实中的某一个。</p>
<p>另外，你还可以连接自己的电脑，也可以不连接，连接过程也是非常麻烦，经常需要一会儿看看 VR 里的提示，一会儿还需要看看电脑里的提示。</p>
<p><img alt="连接电脑之后，可以将电脑屏幕投射到 VR 里，相当于 VR 作为电脑的显示器" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/Untitled-3.webp"></p>
<p>连接电脑之后，可以将电脑屏幕投射到 VR 里，相当于 VR 作为电脑的显示器</p>
<p>如果你没有 VR 设备，还可以以传统的视频接入，从 VR 里看，你会显示为一个电脑摄像头画面。</p>
<p><img alt="从摄像头接入的真实效果" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/218082891_1607636922760152_2726725756434828786_n.webp"></p>
<p>从摄像头接入的真实效果</p>
<h1 id="workroom-的体验还是不错的">Workroom 的体验还是不错的</h1>
<p><img alt="在 Workroom 里击掌" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/Untitled-4.webp"></p>
<p>在 Workroom 里击掌</p>
<p>经过一番复杂的操作之后，一众人会进入到一个虚拟环境的办公桌上。初体验还是非常不错的，VR 里的会议比单纯的视频面对面更沉浸，你甚至可以感受到不同人的眼神或者视线的交流。这一切会隐藏在虚拟形象之下，美颜什么的，已经不需要了。</p>
<p>还可以感受到的一些小细节，在虚拟会议室中，你与其他人的「距离」会直接影响你听到的声音的大小，而且其他人说话的口型从体感上来说，是可以对上的。</p>
<p>最好玩的，大概是里面的白板，既可以使用 Oculus 的手柄来随意涂画，还可以将电脑投屏到白板上，直接在会议室内共享屏幕，可惜，共享屏幕没有声音。</p>
<p>一个小时的会议，得益于 Oculus Quest 2 的轻量，真的不累，可能也和现在是冬季有关，如果是夏季，Oculus 的续航还没有到，我自己的忍耐极限已经到了，满头大汗。</p>
<p>不得不说，会议桌的零成本无限扩展，让人一下子感受到了 VR 的意义，「空间」本身零成本。之前，已经有将电脑桌面引入 VR 的先例，相当于快速无成本搭建自己的多显示器工作区，还有千变万化的虚拟环境。</p>
<p><img alt="图片来自：https://zh.freax.be/vr-desktop-mac-brings-macos-oculus-rift" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/vr-desktop-mac-brings-macos-oculus-rift.webp"></p>
<p>图片来自：<a href="https://zh.freax.be/vr-desktop-mac-brings-macos-oculus-rift" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zh.freax.be/vr-desktop-mac-brings-macos-oculus-rift</a> </p>
<h1 id="回到骨感的现实">回到骨感的现实</h1>
<p>你会真的在 Workroom 里开会么？不会，至少，我周围的的小伙伴没有 VR 设备。</p>
<p>但，即使有 VR 设备，Workroom 的表现也只是刚到可用的级别。</p>
<p>肉眼可见的很多 Bug，比如明明设置好了与电脑的连接，真实会议里，失败了。而且，与会者经常各种奇怪的肢体抽搐，也不知道是手柄拿反了，还是其他未知原因。</p>
<p>另外，即使只是将一张图片传输到会议的白板上，非常麻烦，需要将 VR 与电脑连接，如刚刚所述，这个前提条件已经不成立。</p>
<p>还有一个吐槽的小点，断网或者卡住的视觉设计，太像这个人「去世」的样子</p>
<p><img alt="这个人只是离开了，感觉像是「离开」了" loading="lazy" src="/images/posts/vr-workroom-experience/Untitled-5.webp"></p>
<p>这个人只是离开了，感觉像是「离开」了</p>
<h1 id="更期待-horizon-world">更期待 Horizon World</h1>
<p>相比较于本期体验的 Horizon Workroom，更期待另一款产品 Horizon World，不过，我还没有注册邀请码。</p>
<p><a href="https://www.oculus.com/facebook-horizon/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Horizon Worlds | Virtual Reality Worlds and Communities</a> </p>
<p>Horizon Worlds 可以让每个人在虚拟世界里借用模板和素材创建一个自己的「Worlds 世界」，并可以分享给其他人，有兴趣的可以看看这位播主的视频。</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=QgukxplN2uQ" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Oculus Quest 2: Horizon Worlds Walk Through &amp; Metaverse Talk</a> </p>
<p>这个和 <a href="https://www.gravitysketch.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Gravity Sketch</a>  有啥区别呢？Gravity Sketch 更像是专业美术设计工具，对人的要求太高，分享出来的成品可玩性也极差，除了一开始的好奇心驱使我进去了一下，过高的门槛劝退了我这个毫无艺术气息的 VR 用户。</p>
<h1 id="最后的最后">最后的最后</h1>
<p>其实，元宇宙本身是否可以成功，我不那么清晰，但是对 VR 爱好者来说，是一个利好消息，几年前三分钟热的 VR 元年，又有更多厂商可以介入发力了。虽然很多时候会吐槽，VR 设备目前技术限制较多，但我个人的使用上来看，技术限制只是一部分，最大的限制还是生态的不完整，除了游戏，几乎没有任何实用意义的服务，每个工具都是玩具级别的，甚至连登录其他服务账户都费劲，落灰只是时间问题。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Joe&#39;s Recap：过年那些事儿</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-2024-recap/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-2024-recap/</guid>
      <description>春节回老家的一些感受和思考，以及路上的见闻</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>从自驾返回杭州开始，已经慢慢构思着这篇文章的大纲，也算是自驾的乐趣之一。回程 1200 公里左右，我们把行程变成了三天两晚的边走边逛，原本准备去江西南昌尝一尝瓦罐汤，不过，省会城市周边的高速现状让我们不得不改了线路，改为绕道安徽安庆，途径黄山市宏村，再返回杭州，不算辛苦的奔波。</p>
<h2 id="湖北的大雪与冻雨">湖北的大雪与冻雨</h2>
<p>2024 年春节最大的新闻始于湖北大雪与冻雨带来的华中地区交通瘫痪。</p>
<p>在大雪中，我一开始没有分清冻雨给这次灾害带来的加成，直到留意到路边被压弯的树，一种类似于雾凇的冰覆盖在树的表层，这确实不是雪可以做到的。在武汉穿行时，不时可以看到已经压断的树枝倒在路边。</p>
<p><img alt="冻雨覆盖的树枝" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-0.webp"></p>
<p><img alt="路边的积雪" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-8.webp"></p>
<p>但，我们仍然是幸运的，冻雨最严重的地方在湖北荆门、仙桃附近，这并不是我们的必经之路，当武汉范围的雨夹雪开始时，我们正在武汉周边的各个高速口突围，绕城大半圈，上上下下，如同鬼打墙般，不是堵死就是直接高速封路。当雪肉眼可见得下大时，我们索性直接下了高速，找酒店住下，在武汉逗留了两个晚上。</p>
<p>这次算是解锁了在大雪中开车的成就，感受到了雪中打滑的无力感，只是请的年假全用在了赶路这件事上了。</p>
<p>而最终，我们在逗留的第三天走乡道出了武汉，横穿湖北孝感，并从孝感市云梦县上了高速，后面就几乎是一路狂奔到老家。</p>
<h2 id="老生常谈的年味">老生常谈的年味</h2>
<p>年味的缺失总是一年又一年的话题……</p>
<p>实质上，过年在我们老家是以固定的模式一直运转着，几乎没有变化，总共三个阶段，年前的年货准备，大年三十的团年饭与守岁，最后是持续两周的串门拜年和吃大餐，在我写这篇文章的当下，亲戚们还在继续着。</p>
<p>我在愿望清单里也加了一条，某一年，我要尝试在老家从腊月二十待到正月十五。</p>
<p>其实，原本十五那天，老家还有一个特殊的节日，在大孩子们（指高中生）十五不放假之后，这个节日消亡了，可以参考我之前写的 <a href="/posts/memories-of-forgotten-mao-gou"><strong>回忆：已经被遗忘的十五撵毛狗</strong></a>  。</p>
<p>年味淡漠，这是不争的事实，但到底淡漠了什么呢？这是自回老家起就萦绕在脑间的问题。</p>
<p>我觉得是参与感……</p>
<p>年味是父母提供的，他们准备了大量年货，整个过程耳濡目染，有铺垫有参与，就像一部情绪到位的电影，起承转合，逐步拉开大幕，而轮到我们，基本是直接空降在大结局夜，端起团年饭，缺失的是前期的参与，我们既无法参与，没有假期，也不会参与，没有动力，没有能力。</p>
<p>另一种参与感的缺失，是缺少一起做的事情，尤其是守岁。</p>
<p>当央视春晚悄无声息得替代了大部分的守岁活动之后，除夕夜就是全家人吃着瓜子看着春晚，直到 12 点。而从春晚不以娱乐观众开始，加上受不了主持人像幼儿园老师一样的智障对话，已经好多年抗拒春晚，守岁基本就分崩离析了，各玩各的，到了 12 点起来放个鞭炮，守岁结束。</p>
<p><img alt="守岁时的零食" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-1.webp"></p>
<h2 id="stay-foolishstay-hungry">Stay foolish，stay hungry</h2>
<p>套用乔布斯演讲的语录，描述一种待在老家的状态。</p>
<p>Stay foolish，不能尝试去表现得聪明，更不能妄想着说服老家的人，简单迎合即可，我们并不生活在那个环境，无法判断事情的对错，更遑论其是否有对错可言，当好一个观察者，多问问那些值得好奇的事情，保持一种 foolish。</p>
<p>Stay hungry，春节期间，保持饥饿感真的是一种难能可贵的节奏，随着过年开启的是一种几乎不会饿的麻木感，索然无味，浑浑噩噩，一顿接着一顿。为了让味觉保鲜，从前几次春节开始，基本不饿不吃，不管是多大的盛情邀约。</p>
<h2 id="none-of-your-business">None of your business</h2>
<p>这些年，催婚催生已经在我回老家之后不多见了。</p>
<p>主要是那句话，&ldquo;none of your business&rdquo;，既是对别人的态度，也是对自己的劝戒，我对所有的催生催婚都是这个态度，私事，与他们无关，一般会简单迎合一下，不过，如果有必要，我一定会怼到亲戚们闭嘴。</p>
<p>我们常说的边界感，不是亲戚们自我觉醒的，是需要自己争取的。</p>
<p>当然，与我无关的事，我也不会干预，每个人都有自己承担后果的能力，遵从每个人自己的意愿。</p>
<h2 id="随机认识一座城安庆">随机认识一座城：安庆</h2>
<blockquote>
<p>安庆像一座没落的大户人家</p></blockquote>
<p>开着电车走高速，在这种节假日期间，我们基本是根据需要随时下高速充电，这样，总是能去到很多意想不到的城市，于是，打开维基百科，认识这座城。</p>
<p>安庆是我们回程特意经停的城市，在没有了解它之前，毫无存在感，但是，它就像一个没落的大户人家，曾经是和武汉、南京、重庆齐名的城市，有着无数辉煌的过去，那句&quot;树上的鸟儿成双对……&ldquo;的黄梅戏起源这个地方，安徽省简称&quot;皖&quot;也是源于这里。</p>
<p><img alt="安庆街景" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-2.webp"></p>
<p>安庆，也称&quot;宜城&rdquo;，变相与我的老家同名，不过，不只是名字，饮食也很像，虽然主食是米饭，但早餐以面食为主，推荐其肉丝炒面和牛肉包。安庆的炒面最与众不同的地方是，同样是炒面，其炒完仍带有卤汁，湿润而入味。</p>
<p><img alt="安庆的肉丝炒面" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-3.webp"></p>
<h2 id="最近的精神角落">最近的精神角落</h2>
<h3 id="书籍我的母亲做保洁">书籍《我的母亲做保洁》</h3>
<p>很喜欢这种可以窥见另一种生活的读物，之前还读过一本讲快递员的，但读不下去，我还是非常在乎文笔的，不过，很喜欢这本书的文字风格，娓娓道来，不是那种无聊的流水账。</p>
<p><img alt="《我的母亲做保洁》" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-4.webp"></p>
<h3 id="游戏星际拓荒">游戏：星际拓荒</h3>
<p>这段期间玩得最投入的游戏了，虽然本质上是解谜类，但是玩家可以驾驶自己的飞船在一个迷你版的太阳系里自由探索，寻找故事的答案，每天不断起飞到不同的星球，如无意外，这应该是我的 2024 年度游戏之一了。</p>
<p><img alt="星际拓荒" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-5.webp"></p>
<h3 id="游戏吸血鬼幸存者">游戏：吸血鬼幸存者</h3>
<p>大年三十的晚上开始的游戏，没想到如此上头，从春晚前开始，一口气到守岁结束才放下，玩法简单，半小时以内一局，但整个屏幕都在子弹横飞，玩家只需要控制左摇杆即可……非常爽快</p>
<p><img alt="吸血鬼幸存者" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-6.webp"></p>
<h3 id="影视剧曼达洛人1-3季">影视剧：《曼达洛人》1-3季</h3>
<p>在从杭州开回老家的路上，断断续续看完的，包括堵车。</p>
<p>曼达洛人有种孤胆英雄的侠客感，游走四方，类似《巫师》系列的杰洛特，做任务赚佣金，但是逐步发现自己内心的正义感，以及值得改变的很多偏见，我们跟随主角一起在成长。除此之外，太空、飞船、外星人，每一个科幻元素都质感到位，画面几乎不差于电影。</p>
<p><img alt="曼达洛人" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2024-recap/image-7.webp"></p>
<h2 id="不过">不过</h2>
<p>经过一整个春节的酝酿，我们已经下定决心，明年不回家过年了，还是出去玩吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新昌一日游：碳水美食与下岩贝村</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/</guid>
      <description>一次轻松愉快的新昌一日游，品尝当地特色美食，探访山顶下岩贝村</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>又是一次极其休闲的江浙沪周边游。</p>
<p>新昌县是绍兴下辖的县城，之前以为是嵊（shèng）州市的一个区，因为地图上来看实在太近了。由于不到两个小时车程就可以从杭州到达新昌县，原本留宿一晚的计划改为了当日往返。</p>
<p><img alt="新昌县城一角" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/IMG_2062.webp"></p>
<p>游玩也很简单，如果你也希望以最放松的方式来体验一次新昌，可以直接参考一下我们的极简计划：首先，直接略过本地标志性景点，大佛寺，对这类景点实在无感。然后，中午吃一吃本地美食，下午去山顶的下岩贝村喝喝咖啡看看风景，晚上再来市区吃一顿，结束，返程即可。美食可以根据自己的饱腹程度和饮食习惯来安排午餐和晚餐。</p>
<p>吃的几家店基本在一条街上，不用走太多路。</p>
<h3 id="燕子春饼">燕子春饼</h3>
<p>初看以为是山东杂粮煎饼的绍兴版，店面极其简陋，和街头没有座位的早餐店相差不了多少，看上去实在没有信心，已经走过了，犹豫了一下还是鼓足勇气走了回去。</p>
<p>真实吃的话，完全不一样，四层薄饼，卷上猪头肉和其他各种食材作为馅，我们还额外加了臭豆腐，吃起来清脆和馅香交织，层次丰富，超出预期。这也是我们午餐的第一顿，突然让我对后面有了信心，而不是来之前那种缺少信心的状态。本地有很多春饼店，还有一家胖妹春饼，小红书上也很推荐。</p>
<p><img alt="燕子春饼的外观" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/DSCF2741.webp"></p>
<p><img alt="春饼的特写" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/DSCF2756.webp"></p>
<h3 id="沃洲路62号羊骨头">沃洲路62号羊骨头</h3>
<p>也是午餐，店里弥漫着一种淡淡的臭豆腐味道。直到两点依然火爆，店里人挤人，每一桌旁都站着焦急等待的人，本来还算差的就餐体验，被其美味给弥补了。羊骨头和豆腐生煎包都令人印象深刻，评价羊肉很简单，没有膻味就足够了，不过，确实是羊骨头，邻桌小孩吮吸骨髓的声响很吵，但反而成了最好的背书。</p>
<p><img alt="羊骨头的特写" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/DSCF2771.webp"></p>
<p>豆腐生煎包真的很特别，嫩豆腐作为馅料，鸡蛋作为生煎包的底，既有香脆的皮又有咬下去的内部的嫩滑。看在这个味道的份上，先不差评了。</p>
<p><img alt="豆腐生煎包" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/IMG_2055.webp"></p>
<h3 id="下岩贝村">下岩贝村</h3>
<p><img alt="下岩贝村全景" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/dji_fly_20241116_160154_282_1731744142166_pano_2.webp"></p>
<p>午餐后，我们开车去了十九峰景区的下岩贝村，比去嵊州市还远一点，一个免费停车和免费参观的网红山村打卡点。有一个观景台在村子旁边，真的可以看到远方的十九峰，像站岗一样一字排开，远方天空的丁达尔现象让这个山顶观景点停满了摆拍摄影的人，整个下午都很热闹，观景台下方是一条U字形的河流。我们在村里的落日咖啡各点了一杯咖啡，慵懒了一下午。</p>
<h3 id="一溜下">一溜下</h3>
<p>这真的是一个店名。蒸的馄饨和芋饺，也很适合晚餐。第一次吃到蒸的馄饨，不再是汤汤水水的那种口感，更像是更嫩的蒸饺体验，没有太多水汽，吃起来甚至有点劲道。芋饺我不太喜欢，用了本地一种小芋头做成的饺子面皮，口感更偏糯米食材，属于我不喜欢的。另外，顺便点的鸡爪，意外的好吃，特别的卤味，很烂，还有一股完全不让人反感的淡淡的甜味，不好描述。</p>
<p><img alt="蒸馄饨" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/IMG_2145.webp"></p>
<p><img alt="芋饺" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/IMG_2147.webp"></p>
<p><img alt="卤鸡爪" loading="lazy" src="/images/posts/xinchang-one-day-trip-food-and-xiayanbei-village/IMG_2149.webp"></p>
<p>我觉得这三家美食都挺好的，除了芋饺，而且在查攻略的时候，我们去掉了本地与年糕相关的美食，这个也有很多，可以在小红书关注一下。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美食是一场发现之旅</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/food-discovery-journey/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/food-discovery-journey/</guid>
      <description>探索味蕾的边界，从家乡的重口味到世界各地的美食，一场关于味觉的发现之旅</description>
      <content:encoded><![CDATA[<aside>
💡 这是一篇与 AI 协作一起写完的文章，第一次尝试。
</aside>
<p><img alt="重口味的老家菜" loading="lazy" src="/images/posts/food-discovery-journey/image-2.webp"></p>
<p>重口味的老家菜</p>
<p>在老家的味道中，凝结着时间和情感的纽带。这些味道扎根于每个人心中，不仅仅是食物的滋味，更是土地赋予我们深刻的印记。然而，大部分时候，我们却往往被这些印记所困住。</p>
<p>在味觉面前，我们常常画地自牢。</p>
<p>但这并非批判，而是一种视角的转换。如果你偏爱某一地方的菜系，那并没有错，更不值得批判。</p>
<p>然而，我一直无法理解为何美食的地域性能够如此强烈地区分不同的省份，甚至在味蕾上产生极强的边界。为何人与人之间的生理差异微乎其微，而美食的地域性却如此明显呢？我们经常听到这样的说法：&ldquo;我是四川人，无法接受清淡的广东菜&rdquo;、&ldquo;我是广东人，吃不了重庆火锅&rdquo;、&ldquo;我是湖南人，华北地区都是美食荒漠&rdquo;。</p>
<p>我不认为美食的地域性是一种隔阂，相反，它是一种特殊的文化，让我们有更多机会去探索和理解这个多元味道的世界，还有它演进的历史。</p>
<p>作为湖北人，我对家乡重油重盐重辣的美味始终有着难以割舍的情感，每次回家都是我首要满足的美味诉求。然而，一旦离开家乡，我发现不同地域的人群也有着各自的美味，但我却像困在一个地方，过往的印记让我很难解开这个味蕾的束缚。</p>
<p>接受粤菜成为了一个转折点。一开始，我无法接受其清淡甚至带着淡淡微甜的味道，直到在兼职的粤菜饭店饿了一两天，突然之间身心都可以接受了。自此，心境突然开阔了，对食谱的上限和下限也不再有了底线，从重盐重辣，到清淡原味，我基本都可以接受。</p>
<p>就在这个月，我还去了无锡一趟，这是与常州并称的甜食之都，甚至小笼包都是甜的。然而，当我真正去了当地，尝试了一些本地菜肴之后，发现那种甜并不是我想象中的厌恶，甚至最终，我有些能够理解其中独特的风味。</p>
<p>而一旦味蕾打开，我可以毫无顾忌，品尝印度的咖喱、埃塞俄比亚的英吉拉、越南的米粉、韩国的泡菜、日本的料理，以及贝加尔湖畔的腌制鱼，甚至在英格兰的炸鱼薯条，我都可以品出其中的有趣味道。我发现，原来人可以不再是那个只会在家乡味道中徘徊的人。我开始理解，芥末原本只是一种压制腥味的调料，但在不同的料理中却变成了一种全新的味道体验，食物本身也在变化。</p>
<p><img alt="埃塞俄比亚菜：英吉拉" loading="lazy" src="/images/posts/food-discovery-journey/image-1.webp"></p>
<p>就如对粤菜的转变一样，我们的味蕾是可以改变的，但这需要抵抗本能的，突破之后，我们可以体验更多。</p>
<p>我觉得，味蕾就像是兴趣，但兴趣不应该是一种感觉，而是一种过程，因为人不会天生就喜欢所有东西，需要一种缘分，或者引路人。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《双人成行》：确实值得再玩一次</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/it-takes-two-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/it-takes-two-review/</guid>
      <description>重温《双人成行》的游戏体验，探讨这款合作游戏如何通过互动玩法传递情感价值，以及游戏与现实生活的共鸣。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image.webp"></p>
<p>最近该游戏在 Steam 特价，六十多块就可以买下。</p>
<p>翻看记录，上一次体验是在三年前的 Xbox 上。如今主机已不在身边，记忆也渐渐模糊，便趁这机会和老婆在 PC 上重温了一遍。</p>
<p>对于有主机游戏经验的玩家来说，这款游戏其实很友好 —— 引导清晰明了，惩罚机制极其轻松，主要以解密和跳跃为主。游戏中穿插的小游戏更是休闲得不能再休闲。</p>
<p>不过，但凡玩的人中有一个经验欠缺，对两人都是个折磨，毕竟这游戏比王者荣耀还依赖队友，建议大家视情感基础来酌情游玩。</p>
<p>现在回过头看，《双人成行》的剧情简直就是游戏版的《再见爱人》： 一对感情淡漠的夫妻，因孩子的一本魔法书进入奇幻世界，在冒险过程中重新认识自己，最终治愈了彼此的关系。这强行治疗的过程，我不赞同不支持，但确实能理解这个套路。</p>
<p>结局自然是经典的 happy kiss ending。这次我们大约花了 15 小时通关，比上次速度快了 6 个小时。本想收集全成就，试了几个后觉得重复性有点高，就放弃了。</p>
<p>即便是第二次游玩，《双人成行》在双人游戏领域依然是当之无愧的佳作，是画面、游戏性和故事的集大成者，还没有能替代这个地位的。</p>
<p>游戏中最令人难忘的片段有两处：一是骑着水下巨型鲶鱼遨游的场景，二是在魔法城堡中那段热血沸腾的战斗。</p>
<p><img alt="水下巨型鲶鱼场景" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-1.webp"></p>
<p><img alt="魔法城堡战斗场景" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-2.webp"></p>
<p>回到游戏内外，就像游戏里的小梅和科迪，当双方没有一起合作可以做的事情，并且失去各自热爱的事情时，终将变成情感淡漠的开始，这点我还是深表理解的。</p>
<p>游戏，也是可以一起做的事情……</p>
<hr>
<p><img alt="游戏截图3" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-3.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图4" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-4.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图5" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-5.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图6" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-6.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图7" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-7.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图8" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-8.webp"></p>
<p><img alt="游戏截图9" loading="lazy" src="/images/posts/it-takes-two-review/image-9.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《死侍与金刚狼》的疑问和彩蛋</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/deadpool-and-wolverine-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/deadpool-and-wolverine-review/</guid>
      <description>解答《死侍与金刚狼》预告片中的各种疑问，揭秘隐藏的彩蛋和客串角色。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>先说评价：</p>
<p>首先，确实是粉丝向电影，以致于闪过的超级英雄多到让人充满问号，但是除了死侍与金刚狼，都是四五线之外的超级英雄或者反派。其次，还是挺闹腾的，嘴碎的死侍和一言不合就插人的金刚狼，看完脑子里嗡嗡的。回味来看，觉得这部电影的分数不会太高，一个是因为负担太重了，对观众的要求有些高，而且觉得漫威宇宙真的有些乏味了，不管是爆米花式复仇者还是另类英雄，套路都太多了。</p>
<p>不过，还是觉得这部电影很欢乐的，太多的梗，让人会心一笑，漫威太懂造梗和彩蛋了。</p></blockquote>
<h3 id="死侍与金刚狼不是第一次相遇了">死侍与金刚狼不是第一次相遇了</h3>
<p>最早在金刚狼里出现与金刚狼对战的死侍就是瑞安·雷诺兹演的，但是他不能说话。</p>
<p><img alt="早期的死侍形象" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image.webp"></p>
<h3 id="女死侍是死侍老婆演的">女死侍是死侍老婆演的</h3>
<p>可以在豆瓣演员表看到</p>
<p><img alt="女死侍演员" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-1.webp"></p>
<h3 id="拿叉子的女的是谁">拿叉子的女的是谁？</h3>
<p>《夜魔侠》电影里的夜魔侠前任艾丽卡，精通武术及格斗，也有单独的电影《幻影杀手》</p>
<p><img alt="《夜魔侠》海报" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-2.webp"></p>
<p><img alt="《幻影杀手》海报" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-3.webp"></p>
<h3 id="彼得为什么可以吸引死侍军团">彼得为什么可以吸引死侍军团？</h3>
<p>彼得是《死侍2》里 X 特工队的一员，一出场就死了，后来被传也被死侍复活了，《死侍与金刚狼》算是坐实了。至于最后为什么死侍都喜欢彼得，看到一个影评里说：&ldquo;Peter 是漫威宇宙的魅魔，所有人见了他都如沐春风，所有戾气瞬间消散，对付死侍尤其好用。&rdquo;</p>
<p><img alt="彼得的形象" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-4.webp"></p>
<h3 id="拿牌做武器的是谁">拿牌做武器的是谁？</h3>
<p>牌王，本名为雷米·艾蒂安·勒博，为漫威漫画中的一位超级英雄，常与X战警互动。牌王属于变种人，他的能力有将动能注入他物和控制、静电制造、心灵防御力及超人般的感官、速度、力量和敏捷。</p>
<h3 id="吸收掉霹雳火的人是谁">吸收掉霹雳火的人是谁？</h3>
<p>霹雳火变体之后发&quot;火&quot;，没想到被一个反派给吸收了，他就是 X 战警的火人，可以在《X战警1》和《X战警2》里看到这个角色。</p>
<p><img alt="X战警的火人" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-5.webp"></p>
<h3 id="梳理一下客串的英雄">梳理一下客串的英雄</h3>
<ul>
<li>钢力士：《死侍1》《死侍2》</li>
<li>雪绪：《死侍1》《死侍2》</li>
<li>少年弹头：《死侍1》《死侍2》</li>
</ul>
<p><img alt="客串英雄们" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-6.webp"></p>
<ul>
<li>霹雳火：《神奇四侠》</li>
</ul>
<p><img alt="霹雳火" loading="lazy" src="/images/posts/deadpool-and-wolverine-review/image-7.webp"></p>
<ul>
<li>剑齿虎：《金刚狼 1》</li>
<li>刀锋战士：《刀锋战士 1/2/3》</li>
<li>艾丽卡：《幻影杀手》</li>
<li>金牌手：电影被取消制作</li>
<li>X-23 劳拉：《金刚狼 3》</li>
<li>蟾蜍：《X战警》</li>
<li>死亡女：《X战警2》</li>
<li>火人：《X战警2》</li>
<li>绿巨人：《复仇者联盟》</li>
<li>超人狼：亨利·卡维尔饰演</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黑神话悟空：又爱又骂的西游冒险</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/black-myth-wukong-review/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/black-myth-wukong-review/</guid>
      <description>一场80小时的游戏旅程，在黑神话悟空中体验充满诚意的西游世界，分享这款备受瞩目的国产游戏带来的欢乐与遗憾。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>终于在3周内以接近80小时的游玩时长，完成一周目的隐藏结局。这也体现出主机游戏的优势了，可以玩完的游戏旅程，正好在此刻为其存个档。</p>
<p>10分制的情况下，昨天晚上打的正常结局，我给了8分，中规中矩的收尾。但是今天隐藏结局打完，我忍不住给到8.9分，尤其是对战二郎神的部分，虽说 BOSS 是最恶心的，但整个过程很痛快，该揍的都揍了一遍，结尾还会奖励额外的剧情动画和音乐。</p>
<p>这三周里，一直在游戏群和各路天命人讨论着，B站、小红书、YouTube 的时间线里几乎都是这款游戏的内容推荐，即使在游戏之中，情不自禁处经常爆粗口，骂游戏，骂妖怪，骂地图，但是依然被故事吸引着，这绝对算是一段高光的游戏时刻，对得起这铺天盖地的&quot;过度&quot;宣传。</p>
<p>通关后再回头看这部游戏，优点和缺点确实都非常明显，如此出圈，但其实并不适合很多人，尤其是之前没有玩过 ARPG 的新入局玩家。一开始打 10 分的媒体，能理解其中的情怀加分，但肯定到不了。</p>
<p><img alt="游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911210601_1.webp"></p>
<p>从难度上，我个人的体感是，介于《战神4》和《艾尔登法环》之间，玩战神的过程，我几乎不看攻略，顺着剧情和引导，可以以标准难度通关（不包括额外的女武神挑战），而玩艾尔登法环时，我需要按照别人的攻略先铺垫前30个小时，然后才能在有攻略的情况下，进入到一种顺畅的游玩状态。</p>
<p>对于黑神话悟空，上手很快，但除了第一关的教学关卡以外，没了攻略几乎很难以正常难度度过后面的关卡，这还不提那隐晦的游戏引导。</p>
<h2 id="有无画质是两个游戏">有无画质是两个游戏</h2>
<p>最初我是用 Steam Deck 来玩这个游戏，感觉是在红白机里以超级玛里奥的体验在打动作游戏，糊成马赛克，直到在 YouTube 上看了别人的开场视频，瞬间热血沸腾了，这才是大圣嘛！这细节、这闪电、这环境，美轮美奂不为过。</p>
<p><img alt="游戏画面" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911221950_1.webp"></p>
<p>为了这个游戏，我去升级了现实中的游戏装备，等到画质拉高，立马就成了另外一款游戏。</p>
<p>整个游戏历程里都在疯狂截图，每一帧都好看。其中最喜欢的游戏画面还是黄风岭和小西天这两个关卡。</p>
<p>甚至最近，已经开始有点反噬我对艾尔登法环的游玩体验，再次打开老头环，以前的&quot;前有绝景&quot;突然不那么香了……</p>
<h2 id="剧情是神作">剧情是神作</h2>
<p>不得不说，剧情是这次游戏里最出彩的，基于最通识的西游设定，构建了逻辑自洽的游戏世界观。隐晦与留白得到，半文半白的对话，和每一章里充满寓意的收尾动画，不得不感概编剧的各种神来之笔。</p>
<p>最喜欢那句，&ldquo;人也，兽也，佛也，妖也&rdquo;。黑神话的黑，是一种五彩斑斓的黑，渗透在三界六道，不再是86版《西游记》里的白月光。</p>
<p><img alt="游戏场景" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240825121216_1.webp"></p>
<p>我已经在满怀期待着蕾雅（一位游戏 UP 主）的解读视频。我自己就不解读了，毕竟不擅长，只是保留那份意犹未尽的属于我自己游戏经历的模糊理解。</p>
<p>同时，我也有一种担心，在黑神话之外，可能很难复刻这次的成功，对一个神话故事有如此透彻的理解应该需要超长时间的积累和迭代，无法速通。</p>
<h2 id="充满诚意的细节">充满诚意的细节</h2>
<p>不管是从画面细节、人物设定还是章节末尾的动画，很多地方都能感到创作者的用心和考究。比如丹药的名字，基本都可以在原著中找到出处，并不是胡编乱造。甚至在 B 站上看到一位考古专业的 Up 主，真的在黑神话里认真评估每一个古件的出处，有时只是一个亭子上的题词，放大之后也是有出处的。</p>
<p>当从苦海北岸一路往小西山穿过一个长长的狭道，目击之处皆是各种充满真实感的雕塑，让我忍不住停下来截图一下。</p>
<p><img alt="随处路过的墙画" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240915221444_1.webp"></p>
<p>这种细节的充盈，让玩家即使再挑剔，也佩服得五体投地，每当看完都是会心一笑，太细节了。</p>
<h2 id="记忆深刻的游戏角色们">记忆深刻的游戏角色们</h2>
<p>整个游戏就像一场连番头目战，小兵很容易嘎掉，虽说众生皆有慧根，但小兵们肯定没有，不过，小兵外的众多头目和角色都太有记忆点了。</p>
<p>如果要给这些角色排名，大概是猪八戒、黄眉、杨戬、牛魔王、黄风大圣、金池长老、小黄龙……等等等，太多了，我第一次这么认真的看设置里角色的介绍，而且大部分还是半文半白的隐晦介绍。</p>
<p><img alt="游戏角色" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240831012709_1.webp"></p>
<p>不过，我对那个四妹暂时无感，毕竟与天命人的拉扯还是太少了，更多的解读有点无中生有。</p>
<h2 id="无法视而不见的缺点">无法视而不见的缺点</h2>
<p>又爱又骂是有依据的，玩这个游戏的时候跟我开车时的脏话份量一样多。</p>
<p>先说优化差。</p>
<p>在 Steam Deck 上，黑神话是可以玩的程度，但仅限于可以玩。马赛克风格下，到了第二章依然难绷，卡得怀疑人生。即使后面升级装备到 4070s 的显卡，在官方没有发布更新之前，黑屏闪退是每天的日常。后来，更新发布之后，到了第六章，画面渲染依然能感觉到闪烁和卡顿。</p>
<p>而且，不得不提到的是，连通关后的游戏字幕，也卡，很难理解。</p>
<p>说说烦人的空气墙。</p>
<p>我是舔图型玩家，喜欢一点点探索，尽量不漏，这导致我高频遇到空气墙，而且这个规则无法学习，比起堵着不让走，还好理解，真正让人难受的是，同样的场景下，一会儿可以走，一会儿又不可以，尤其是火焰山和小西天的浮屠界关卡。并且，最后打大圣残躯的时候，躲避中经常突然会碰到空气墙，这就不得不再多骂几句了。</p>
<p>最后说说最欠缺的游戏引导。</p>
<p>玩战神4或5时，真的可以全程不看攻略，整体引导循序渐进，规则前后一致性很强，这在塞尔达传说游戏里就更不用说了，一旦学会规则，就会进入到一种游戏的心流状态，有挑战但都可以琢磨出对策和解法。反观黑神话悟空，地图引导极差，无法在脑袋里构建出方向感，这都不算缺少小地图的黑锅。再者，剧情引导隐晦，比如花果山关卡里，提前去到水帘洞没有任何提示，哪怕像老头环里那类似&quot;此门无法从这一侧打开&quot;的提示也是有用的，留给你我的就只有猜了，最后不得不打开攻略。</p>
<p>类似的情况，我可以骂一晚上……</p>
<h2 id="是否是年度游戏">是否是年度游戏？</h2>
<p><img alt="游戏场景" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911222005_1.webp"></p>
<p>《黑神话悟空》是我今年玩过的第5款游戏，其他还包括《星际拓荒》《漫威蜘蛛侠：迈尔斯·墨拉莱斯》《哈迪斯2》，以及还在玩的《艾尔登法环·黄金树幽影》。</p>
<p>至于专业的游戏评测，这不是我擅长的，无法猜测。只能说，《黑神话悟空》算是我的年度游戏，其带来的游戏体验长度和深度，最为荡气回肠。即使吐槽甚多，缺点明显，但瑕不掩瑜，我依然期待其&quot;未竟&quot;的故事。</p>
<p>今天已经选择了再入轮回了，不过，我应该不会真的二周目，只是多拿几个成就，这个游戏，就算结束了吧。</p>
<p><img alt="游戏结尾" loading="lazy" src="/images/posts/black-myth-wukong-review/2358720_20240911221404_1.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Joe&#39;s Recap: 2023 玩物志</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2023-toys-recap/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2023-toys-recap/</guid>
      <description>2023年度个人软硬件工具、游戏、影视、旅行等生活记录的年终总结，记录那些改变生活的好物与难忘的经历。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>原本计划在跨年前写完这篇年终盘点，奈何在南京跨年，酒吧没有我的位置，陪一只狗在路边待了许久。期间，在朋友家写了一会儿，在手机上写了一会儿，又在酒店继续写，直到年后也没有真正写完。                                   <br>
为了省事，我已经把每年的年度软硬件盘点、定期的 Recap（回顾系列）以及 2023 年度复盘合在了一起。人懒了之后，果然什么都可以干得出来……                                                                                   <br>
当我尝试回顾这一年，记忆始终有些嘈杂，至少，五月之前的记忆已变得模糊，好在有相册时间线和之前码出来的一些文章帮助回忆。                                                                                               <br>
另外，网上闲逛时偶遇了推特上网友分享的某大神每年问自己的 40 个问题，《<a href="https://stephango.com/40-questions" target="_blank" rel="noopener noreferrer">40 questions to ask yourself every year</a> 》。边回忆边回答，非常推荐。回顾与盘点的意义在于&quot;存档&quot;，就当做写给未来的自己，等到回溯时不至于混沌一片。</p>
<p>让我用这 40 个问题的最后一个来开始：如何用一句话总结你的这一年？</p>
<blockquote>
<p>💡 未读万卷书，但行万里路。</p></blockquote>
<h3 id="江浙沪包游延伸到-2024-的主题">江浙沪包游：延伸到 2024 的主题</h3>
<p>不确定什么时候会离开杭州，但以杭州为中心辐射到周边的探索，贯穿整个 2023。不出意外的话，应该还会继续。去年一整年，一次 3000 多公里的华南自驾，好几趟往返湖北老家的长途，以及环杭州与太湖的各种短途旅行。以高德年度记录来看，2023 年总共穿行了 57 个城市。</p>
<p><img alt="高德地图年度记录" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled.webp"></p>
<p>不过，在我的滴答清单里，&ldquo;想去的地方&quot;还有许多江浙沪的地方有待探索，其实也不需要那种震撼心灵的景色，每个地方都有自己的不同韵味，或景致或文化，当个观察者，肉身体验其中的不同。</p>
<p><img alt="旅行清单" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-1.webp"></p>
<h3 id="个体的自由与不太好的大时代">个体的自由，与不太好的大时代</h3>
<p>不管有多少祝福语，从心里来讲，我依然不看好新的一年，2023 年可能是未来十年里最好的一年。外部环境正在逐步收紧，各方面都在压缩，越来越多这也不许做那也不许看的&quot;规定&rdquo;。                                                 <br>
不过，暂时还无法也不想肉身出去，只希望可以有一片属于自己的精神自由之地。而与精神自由一起的，是拥有辨别是非真假的逻辑思考能力，非人云亦云，打破心里那堵墙。</p>
<h3 id="坚持码字记录所思与所想">坚持码字，记录所思与所想</h3>
<p>2023 年写过的文字很难统计，既有长篇大论，也有短小推文，还有很多书影音和游戏的野生笔记都分享了出来。这一年也是我自己公开内容最多的一年，当然，这是从直觉上的判断。</p>
<p>码字有两个思路：</p>
<p>一个是&quot;Build life in public&quot;，把更多的内容分享出来，既可以得到更多的反馈，也会获得很多意想不到的连接，反过来，以分享为目标，虽不是全部，但也大幅促进记录本身，诸如那句名言，&ldquo;没有记录也就没有发生&rdquo;。</p>
<p>另一个是&quot;Writing is thinking&quot;，有很多想法的确是幸运的，但也只是幸运的开始。想法只能算是一个引线，想法背后的动机和逻辑性是需要梳理和跟进的，有时即使只是一个简单的点子，真正写下来，放在&quot;砧板&quot;上，也就不一样了，这之后大多数想法都会在甄别后舍弃掉，少部分值得给周边的朋友讲一讲，然后获得启发来继续完善。</p>
<h2 id="分享那些-2023-值得上榜的好物">分享那些 2023 值得上榜的好物</h2>
<h3 id="年度游戏">年度游戏</h3>
<p>对于游戏而言，2023 真的是一个值得玩家欢呼的一年，大作频出，卷出了天际。即使作为一个非重度玩家，我也感受到了游戏厂商的满满诚意，奈何分身乏术，只能一部一部玩。</p>
<ul>
<li><a href="/posts/tears-of-the-kingdom-review"><strong>《塞尔达传说·王国之泪》游记（涉及剧透）</strong></a>  ：尽管很多人转身去了博德之门3，我依然最喜欢王国之泪，最自由的开放世界游戏，没有之一，时不时都想回海拉鲁大陆闲逛一下。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/2-35aafb890fa64d08b5e1b8cde2fe5940?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">漫威蜘蛛侠 2</a>  ：未曾想到这个会超越《巫师3》在我心目中的位置， 但动作实在太炫酷了，长达 28 小时的电影之旅，让人心潮澎湃。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/3-2c04f670002241049611f6582cf6c6ba?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">巫师3</a>  ：这是一个老游戏，在两度放弃之后，终于在今年的 Steam Deck 上玩完了，本体和 DLC 的主线剧情和支线剧情让人意犹未尽。</li>
<li><a href="https://www.notion.so/59e08de7e95b4b2fa76e30d0c2a66a15?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">战神之诸神黄昏</a>  ：一部稳定发挥的续作，虽然没有太多惊喜，但是，一贯的高水准已经足够，而且，还有一个完美的结局。</li>
</ul>
<p><img alt="年度游戏" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-2.webp"></p>
<h3 id="年度影视剧">年度影视剧</h3>
<p><a href="https://movie.douban.com/subject/36067160/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《万神殿 第二季》</a> ：这是一部动画，本来以为只是像第一季里对 AI 的探讨，而且第二季差点夭折。没想到后半段直接升华了，立意比看过的《拾荒者统治》高很多了。</p>
<p><img alt="万神殿第二季" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-3.webp"></p>
<h3 id="年度书籍">年度书籍</h3>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/26320572/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《The Mom test》</a> ：这是一本在另外的书籍里看到的引用，没想到书籍不厚，没有中文版，只是阐述如何与用户沟通，但意外得有用，超越《马斯克传》对我的意义，读后笔记正在排队中。</p>
<p><img alt="The Mom test" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-4.webp"></p>
<h3 id="年度旅行地">年度旅行地</h3>
<ul>
<li><a href="/posts/south-china-road-trip-review">超过 3200 公里的华南自驾，写一写感受</a> ：华南的自驾让我有信心跑更远的长途了。</li>
<li>千岛湖的意外之旅：这是一个没有在推特上分享过的地点，在4月的千岛湖骑行结束之后，开车随意闲逛偶然发现的一片河床，就是那种想象中的河床，绿意盎然，静谧惬意，虽不知名但印象深刻。</li>
</ul>
<p><img alt="千岛湖河床" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-5.webp"></p>
<h3 id="年度软件">年度软件</h3>
<ul>
<li>
<p>ChatGPT 与 AI：2023 年也是 AI 与 AI 的应用真正爆发的一年，AI 已经让获取信息变得越来越简单，我不知道 AI 是否真的改变了世界，但真真切切改变了我。对于日常生活中的 Desk Research、文本翻译、代码编程有极大的帮助，是的，感谢 AI，我已经可以读懂和写 Swift 代码了，目前还在入门中。我也尝试过让 AI 帮助我写文章，虽然写的文章很快也很正确，但真的很乏味，放弃了。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://whimsical.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Whimsical</a> ：目前最满足我工作的 Visual Thinking 工具，不管是普通文档、思维导图、流程图、原型图，都可以在其完成，还可以互相引用，已经替代了 Notion、Craft、Figma、幕布作为个人知识库的构建，仅将 Notion 用作个人博客的搭建。在我的待办里，我会用 Whimsical 写一篇 Whimsical 的介绍，还在排队中。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://dida365.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">滴答清单</a> ：兜兜转转，我从 Things3 回到了滴答清单，目前性价比最高的任务管理工具，也是最佳干活伴侣。列个任务清单，打开自带的番茄钟，逐个划掉任务，还可以作为日常工作的日志，随时回溯。</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://immersivetranslate.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">沉浸式翻译</a> ：这是一个浏览器插件，可以使用 Google 翻译、微软翻译或者 ChatGPT。完全超越了之前提到过的彩云小译，不管是英文网页阅读，YouTube 字幕、Epub 文件，都是效果极佳，让我再次相信，世界是平的。</p>
</li>
<li>
<p>QuantumultX：科学上网的工具有很多，我只是选择一个来深耕，而 QuantumultX 也是最具性价比的工具之一，也是精神自由的基建之一。 <a href="/posts/quantumult-x-guide">《最简约的科学上网方案：Quantumlt X》</a> </p>
</li>
</ul>
<p><img alt="年度软件" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-6.webp"></p>
<h3 id="年度硬件">年度硬件</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>索尼头戴耳机 XM5</strong>：不管是居家、办公室，还是在旅途中，只要戴上耳机，就可以开始一天的工作，最佳生产力工具伴侣。</p>
</li>
<li>
<p><strong>Steam Deck</strong>：有了 Steam Deck，好多游戏突然变得可以玩了，随时随地进入游戏世界，比如《巫师3》，在车里，在酒店里，在酒吧，都可以。 <a href="/posts/steam-deck-review"><strong>发布一年多，终于入手了 Steam Deck</strong></a> </p>
</li>
<li>
<p><strong>米家扫拖机器人 1S</strong>：一开始忘记在这里列举它，完全是因为它只是默默付出，已经为我们家打扫了 130 多次，每周换一次水并清洁一下污水。虽然，它无法覆盖所有的范围，但确实已经大幅提升家里的整洁度，尤其是地面的落灰和猫毛。</p>
</li>
<li>
<p><strong>极空间 Nas</strong>：去年的玩物志里已经提过它，但是 Nas 在日常出现的频率越来越高了，所有影视剧基本都是下载下来观看的，尤其是上了 4K 电视之后，蓝光 4K 资源越来越多，断网也不担心。最近，我把听歌也搬到了 Nas，网络环境越来越差了，总是有越来越多看不到的内容或者突然消失的歌曲。 <a href="/posts/nas-private-cloud-guide">Nas 私有云：真国内观影必备</a> </p>
</li>
</ul>
<p><img alt="年度硬件" loading="lazy" src="/images/posts/2023-toys-recap/Untitled-7.webp"></p>
<h2 id="最后">最后</h2>
<p>关于软硬件的工具盘点，其实我一直有维护自己的工具包，放在 Whimsical 里。</p>
<p><a href="https://whimsical.com/joe-s3pm6mwq1RT6jF3WFmTph" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://whimsical.com/joe-s3pm6mwq1RT6jF3WFmTph</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>NAS 私有云：真国内观影必备</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/nas-private-cloud-guide/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/nas-private-cloud-guide/</guid>
      <description>一篇详尽的 NAS 私有云入门指南：从硬件选购建议到实际应用场景，手把手教你搭建一个功能完备的家庭媒体中心和数据备份系统。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>NAS 是指家庭私有存储空间的硬件，使用上可以理解为个人的私有云网盘。</p></blockquote>
<p>很可惜，我想推荐的 NAS 品牌「极空间」连个推荐码机制都没有，不然这篇文章早写完了，事实证明，用爱发电还是动力不强劲，断断续续拖了至少两个月。</p>
<h2 id="为什么需要-nas">为什么需要 NAS？</h2>
<blockquote>
<p>当然不是因为人到中年……</p></blockquote>
<p>很多人打趣，NAS、软路由、充电头是中年人三大玩物，无法不苟同，但于我个人而言，首先是国内观影环境肉眼可见得变差，充会员已经覆盖不了日常想看的剧，甚至，在国内，连 TV 版本的会员都还需要额外的付费，更别提那些各大网站的提前观影机制和会员专属广告了，要多难受就有多难受。</p>
<p>另外，越来越多的海外影视剧无法在国内合规上映，这个不用多赘述，即使作为普通人，现在也已经可以深刻感受到了这种束缚，而与此衍生出来的问题是，2023年3月的时候，我打开我的百度网盘，里面存储的超过一半的美剧资源被删除了，没有任何通知，让我非常气愤。</p>
<p>而且，我预感，这种观影的外部环境在未来还会持续变差，毋庸置疑，懂的都懂。</p>
<p>在 NAS 里，由于有了自己的本地存储，我们可以使用各种方式（比如迅雷）将资源下载到本地，而 NAS 播放器会扫描资源并快速匹配上影视剧封面及其他信息（俗称「刮削」），最终这些下载好的影视剧文件会形成好看的电影墙，并且，再也不会被无故删除。</p>
<p>当然，这只是最常用的功能场景之一。</p>
<p><img alt="NAS 里的电影墙" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled.webp"></p>
<h2 id="如何选择适合自己的-nas">如何选择适合自己的 NAS？</h2>
<blockquote>
<p>爱折腾，选群晖；不爱折腾，推荐极空间或其他国产……</p></blockquote>
<p>尽管各大国内的NAS 厂家都在试图降低 NAS 的上手难度，但是，NAS 的初始设置和日常维护还没有到达日常手机的使用门槛级别，需要使用的人有基本的电脑与网络经验，NAS 确实不适合无脑入。</p>
<p>另外，选择 NAS 一定会绕不开群晖这类海内外知名厂商，这一类 NAS 产品生态更成熟，而且隐私性更好，但维护成本更高，需要更多的专业知识才能真正发挥作用。</p>
<p>而对于我的诉求则是，「恰到好处的折腾」，既可以有很高的可玩性，也要上手简单维护成本低，比如我选择的「极空间」，一个手机号就可以完成所有初始化设置，在这里，请极空间商务记得给我打一下广告费。</p>
<p><a href="https://www.zspace.cn/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">极空间官网-科技保存美好生活</a> </p>
<p>NAS 官网，请自行查看，另外，绿联也出了自己的 NAS，我没有用过，不做详细介绍。</p>
<p><img alt="NAS 大概长这样，像个小一丢丢的主机" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%201.webp"></p>
<p>其实这种对比，这有点类似于协同办公软件飞书和 Slack 的对比，前者帮你完成日历、文档、聊天、OA 的全部打通，有很好的一体系，手机号登录即可使用，而后者则更开放，但需要你自己动手配置属于自己的日历、文档等服务，组合更自由，扩展性更强，不过，各有优劣，需认清自己的需求和实际可投入的精力。</p>
<h2 id="用-nas-可以做什么">用 NAS 可以做什么？</h2>
<p>观影绝对是最主力的场景，而且体验极好，尤其是局域网的高清观看。其次是相册备份和查看，以及当作一个私有化的网盘，NAS 可以覆盖绝大部分的网盘功能，还不用担心网盘的空间大小。</p>
<h2 id="我自己怎么用-nas">我自己怎么用 NAS？</h2>
<blockquote>
<p>先安装了 21 TB 的机械硬盘作为开始，这样再也没有空间焦虑了……</p></blockquote>
<p>几乎所有原来网盘相关的事情，现在都挪到了 NAS 来操作。</p>
<p><img alt="NAS 存储空间" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%202.webp"></p>
<h3 id="无处不在的私人影视库">无处不在的私人影视库</h3>
<p>我在电脑、手机、Apple TV、Steam Deck 以及特斯拉车上均可以远程或者局域网访问我的 NAS，观看记录和状态标记都可以在所有设备上同步，即使遇到没有安装 NAS 客户端的朋友家，也是可以手机打开直接投屏到他们的电视上观看，随时随地远程连接。</p>
<p>目前这个已经占据了十几个 TB 空间的私人影视库，我也开放给了比较亲密的父母和亲戚，创建多个子账号隔离访问，互不影响，而我只需要定期更新影视剧资源即可，简化了其他人的观影门槛，也省掉了各种视频网站的包年会员。</p>
<p>而且，只要经常寻找影视资源，这个寻找的过程会越来越简单，都是可以积累的经验。</p>
<p><img alt="地图上的照片集合" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%203.webp"></p>
<p>另外一个值得提的小场景是，NAS 可以实现更好用的离线观看，尤其是如果在家开始离线缓存的话，速度接近于本地拷贝的速度，高清电影也可以一两分钟缓冲完毕，并且真的可以无网络也观看。很讽刺的是，之前在阿里云盘离线缓存的电影，在飞机上居然需要先有网进入客户端才可以打开离线观看，当时就觉得这是对人类智商莫大的侮辱。</p>
<p>不过，经常有人提的是，NAS 最大的观影提升是画质的部分，如果下载蓝光或者4K画质的影片，局域网内的设备播放是毫无压力的，只是，我的投影仪是1080P的，也算足够了。</p>
<h3 id="智能够用的-nas-相册">智能够用的 NAS 相册</h3>
<p>我目前在用的极空间提供了自己的「极相册」服务，有本地的图片识别服务，可以识别出不同的场景和人脸，虽然比不上 Google 相册或者苹果相册的精准度，但完全够用，并且，极相册可以读取照片的地理信息，在一个地图上显示我的所有照片，还是挺有趣的。</p>
<p><img alt="NAS 相册界面" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%204.webp"></p>
<p>之前在 iPhone 上定期要清理照片，现在完全不用担心了，接近 150GB 的照片在 NAS 上使用了双重备份，也只占据 300GB 左右。</p>
<h3 id="同步文档的私有化网盘">同步文档的私有化网盘</h3>
<p>在 NAS 之前，我主要靠 iCloud 有限的空间来同步一些网盘资料，现在也是和网盘同样的使用方式，但已经将日常截图、视频录制，以及 DEVONthink 的数据库都存储在了极空间，同步速度比 iCloud 快，也没有容量空间的焦虑。</p>
<p><img alt="NAS 时间机器备份" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%205.webp"></p>
<h3 id="mac-的时间机器备份">Mac 的时间机器备份</h3>
<p>一直都想将电脑安全备份，必要的时候可以及时回复，之前有个 1T 的硬盘，需要自己定期手动插上启动备份，现在直接打开极空间客户端就可以开启 Mac 的时间机器备份，只要在局域网，就会自动完成。</p>
<p>最近，我将那个 1T 的硬盘给闲鱼出掉了。</p>
<h3 id="docker-和虚拟机的扩展性">Docker 和虚拟机的扩展性</h3>
<p>极空间 NAS 是支持 Docker 和虚拟机的，我暂时还没有体验过虚拟机，但是 Docker 已经创建了好几个，用得最多的就两个，一个是用 Docker 构建了一个下载器 qBittorrent，主要是用来规避国内下载服务的资源审核，作为备用下载通道。另一个是用 Docker 构建了 Syncthing 这个 P2P 同步盘，方便 Steam Deck 上的游戏截图自动同步到 NAS 里，不需要服务器的参与，新增的游戏截图可以自动映射到极相册服务里。</p>
<p><img alt="Docker 服务" loading="lazy" src="/images/posts/nas-private-cloud-guide/Untitled%206.webp"></p>
<h2 id="其他小细节">其他小细节</h2>
<ul>
<li>极空间 NAS 是可以与百度网盘、阿里云盘都是双向备份的，不过，没有会员，速度为 0</li>
<li>有经常远程观影的话，家里的网络带宽最好可以开高一点，更顺畅</li>
<li>寻找资源的话，推荐这个 <a href="http://www.dytt8.net/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.dytt8.net</a> ，没有之一</li>
<li>如果你想折腾 Docker，最好你懂技术，或者你有一个懂技术的朋友，或者 AI</li>
<li>重要的信息记得开启双重备份，尤其是相册什么的，影视资源都是容易找到的</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Joe&#39;s Recap:  今天是来杭州一年的日子</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/hangzhou-one-year-recap/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/hangzhou-one-year-recap/</guid>
      <description>在杭州生活一年的感悟：从初来乍到到渐入佳境，分享我对这座城市的印象与思考</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>按照约定又要开始码字分享了，上一次这个 Recap 系列还是8月8日，计划定期写下去。</p>
<p>写这篇分享时，正坐在江西九江市八里湖旁的一个酒店里，随机开始了一个「番茄钟」，也就是一轮的时间，写一写最近的所思所想，码字总是让人能很快安静下来。</p>
<p>在已经过去的8月与即将结束的9月里，不管是计划内或计划外的行程，长途是一个始终贯穿的主题，比如，「<a href="/posts/south-china-road-trip-review">3200公里的华南之行</a> 」，以及当下正处在第二次往返老家的长途行程里，累积行驶将超过1万公里。</p>
<p><img alt="在从安徽即将进入浙江的服务区里" loading="lazy" src="/images/posts/hangzhou-one-year-recap/Untitled.webp"></p>
<h2 id="一年的杭州印象">一年的杭州印象</h2>
<p>9月24日是杭州亚运开幕后的第一天，不过，更重要的是，这也是我们来杭州一年的日子，去年的今天，我们突然从北京举家搬迁到杭州，带着老婆和我们的流浪猫。</p>
<p><img alt="从北京来杭州，准备开始托运的「警长」" loading="lazy" src="/images/posts/hangzhou-one-year-recap/Untitled%201.webp"></p>
<p>从搬过来的第一天起，一直有人在断断续续问我，是不是接下来就在杭州定居了。我们的答案还是和去年一开始一样，「可预期的一段时间里确实在，但，谁知道呢？未来总是不确定的，我们之前也并没有预期我们会来杭州呢」。</p>
<p>这也对应了我们的「江浙沪包游计划」，我们是假设未来会主动或被动离开杭州才有了这个主题，否则，来日方长，以后再说，我这个湖北人可从来没想过要认真探索一下湖北。</p>
<p>不过，另外一方面，我不大喜欢固定下来，有时甚至会有种莫名的杞人忧天，假如我装修了自己的房子，是不是必须得住在里面才说得通，我从内心抵触这种「固定」，希望未来可以依然保留租房的选择，这样可以有更多的城市，更多的地段，以及，更多的户型可选，还是挺有趣的。</p>
<p>但说到这一年里的杭州，不得不说，它确实称得上我目前心中排名最靠前的城市之一了，相比北京、广州、深圳而言，杭州达到了我心目中工作环境和生活环境的最佳平衡，机会与薪资水平都还可以，整体生活环境也很干净，甚至有些地方有点过于追求网红和精致了。</p>
<p><img alt="杭州市临安区青山湖的夜行自行车道" loading="lazy" src="/images/posts/hangzhou-one-year-recap/Untitled%202.webp"></p>
<p>而且，杭州所透漏出的宽松是我一开始就能感受到的，尤其是在疫情里，没有严格的口罩管制和进出杭州车辆限制，也没有（新能源）车牌摇号，甚至在我来杭州的一年里，没有任何人查过我的身份证，这在北京，我几乎是无力吐槽的。</p>
<p>当然，找缺点也是非常容易的，有人说杭州是美食荒漠，我多半是同意的，尤其是在华南自驾一圈之后，这个观点更深刻了，杭州的菜肴充满了江南特色，精致，但确实算不上好吃。</p>
<h2 id="喜欢在路上">喜欢在路上</h2>
<p>我曾经有个50城计划，也就是挑选50个有趣但不知名的小城市，一个城市过一周，差不多正好是一年。第一个选中的城市是宜都，我从地图上挑的，长江在那里转了个角，我觉得挺好玩的。不过，目前的状态始终不适合，除非我是个富二代，衣食无忧，以及我虽然不喜欢「固定」，但人是矛盾的，我也不喜欢一直流浪，或者可以说，目前没有找到那种一直流浪的心境。</p>
<p>现阶段，更喜欢一种「有用也有趣」的长途旅程，类似于，恰好需要去一个地方，但又不想纯粹工具人一样的前往，我会在保留始点和终点的情况下，「恣意」修改其中的途经点，尤其是那些早就标记在地图里的从各个地方收罗的收藏点，感谢小红书和高德地图。</p>
<p>不过，最感谢的还是有个支持我的副驾驶，已经对扎营睡在高速服务区都不排斥了。</p>
<p>接下来，可能依然秉持一种简单的生活准则，「想办法让那些美好的事情更主动发生」，即使是需要经常往返的「湖北—杭州」线路，我也会想办法尽可能让每次途经点不一样一些，总是会有很多意料之外的有趣。</p>
<h2 id="最近的精神角落">最近的精神角落</h2>
<h3 id="游戏">游戏</h3>
<p>在上一次提到的<a href="https://houjoe.notion.site/1424b91cdd8e41d4b1d586670fc41697?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">底特律：化身为人</a> 结束之后，依然还沉浸在<a href="https://houjoe.notion.site/3-2c04f670002241049611f6582cf6c6ba?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">巫师3</a> 的游戏世界里，支线太多，多到完全没心情搞主线，这片大陆的百姓生活都太苦了，我还将继续孜孜不倦地拯救每一个支线故事上的平民。</p>
<h3 id="动漫">动漫</h3>
<ul>
<li>《万神殿》是近期看完的一部高能动漫，我的心情和其中一个角色「凯斯宾」一样，不断打破认知，有种看黑客帝国的错觉，以及这种靠上传意识来解决编程无法实现 AI 的设定，我其实是很买单的，不过，这部动漫的第二部据说已经做完了，但是被砍了，只能节哀了。</li>
<li>最近重温了暗黑系动漫《东京食尸鬼》，二刷之后，越发理解其中的弯弯绕绕，仿佛看明白了更多。后来，这吸引我希望搜罗更多类似黑暗风格的热血动漫，比如《死神》，但看了14集之后，就看不下去了，剧情太中二，很多逻辑说不通。</li>
<li>目前正在《赛博朋克：边缘行者》中，看完正好可能接着去玩《赛博朋克：2077》这个游戏。</li>
</ul>
<h3 id="书籍">书籍</h3>
<ul>
<li>最近读完的《小而美》这本书，很适合自由职业者，介绍了一种不追求做大做强的创业思路，值得读一读，并不厚，但是不用期望太高。之前的笔记可以查看这里<a href="https://houjoe.notion.site/e6e4202851e240e4977f73df05f925ce?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《小而美：持续盈利的经营法则》笔记与摘抄</a> </li>
<li>之前在 Twitter 上特别提到，想要看完的《我在北京送快递》这本书，但在进度到50%的时候，放弃了，这种非常少有的特别视角讲述让人对快递员有了更多的了解，但是流水账式的叙述，我觉得是配不上这个豆瓣评分的，这也是我之前看不下去《三体》的原因吧</li>
<li>目前开始阅读《埃隆·马斯克传》，进度1%……</li>
</ul>
<p><img alt="最近在读的书籍" loading="lazy" src="/images/posts/hangzhou-one-year-recap/Untitled%203.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>超过 3200 公里的华南自驾，写一写感受</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/south-china-road-trip-review/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/south-china-road-trip-review/</guid>
      <description>此刻我们家的猫强行睡在我的电脑旁边，人不能随便走动，一离开就开始骂骂咧咧，毕竟这次自驾花了 9 天也关了它 9 天</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>此刻，我们家的猫强行睡在我的电脑旁边，人不能随便走动，一离开就开始骂骂咧咧，毕竟这次自驾花了 9 天，也关了它 9 天。</p></blockquote>
<p>原本我以为最终行程可能接近 2800 公里，没想到，汇总了一下实际导航里程，超过 3240 公里，下图中从杭州到广州的的长环为实际行程轨迹图，主要在浙江、江西、广东、福建华南四省。</p>
<p><img alt="行程轨迹图" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-10.webp"></p>
<p>首先，必须感谢我司的支持，才可以有这次真·移动办公的一周经历，白天咖啡馆办公，晚上和周末迁徙，一种特别的公路旅行实验。</p>
<h3 id="为什么会有这次自驾">为什么会有这次自驾</h3>
<p>主要还是一时兴起，五年没有回广州了，恰好有私事要去一次，想顺便刷一下高德上的足迹成就，就像塞尔达游戏里的「开图」，也想感受一下真正的电车长途驾驶体验，华南几乎是电车的最低难度了。</p>
<p>只不过，一开始，只有自驾往返广州是确定的，临行前确定了沙县作为途径点，毕竟它在清单里躺了好几年了。然后在路上我们搞懂了广州「开四停四」的限行，意味着，如果周日开到的话，第二周周三是我们可以待在广州的最后时间点，老婆说她想去汕头，那就沿海开回去，正好换个公路主题，去程穿山，回程沿海，最后的实际行程最成变成了这样，不过，不用特别细看：</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>周六</th>
          <th>从杭州一路开到福建省三明市沙县区，晚上又从沙县连夜开到龙岩市连城县</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>周日</td>
          <td>从连城县开到江西省赣州市全南县，又继续开到广州</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周一</td>
          <td>待在广州</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周二</td>
          <td>待在广州</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周三</td>
          <td>白天待在广州，晚上经广州番禺、广州南沙、中山、东莞开到深圳</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周四</td>
          <td>晚上从深圳开到汕头，途中遇到暴雨致路面塌方，堵了1个小时</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周五</td>
          <td>待在汕头</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周六</td>
          <td>上午开车前往南澳岛，下午从南澳岛开到泉州，晚上原计划从泉州开到福建市最北边的福安市，但从福清市开始暴雨，之后途中又遇到短时雷暴，堵了两个小时，改为夜宿福建省宁德市林厝服务区</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>周日</td>
          <td>从宁德开回杭州，在磐安县服务区停留了一下</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<h3 id="最大的小遗憾">最大的小遗憾</h3>
<p>不得不说，本次公路自驾还是有很多小遗憾的，比如最大的这一个，未曾想到从深圳到汕头会路过隆江，早知如此，一定会把这个地方提前加为途经点，吃一次正宗的隆江猪脚饭再走，路过的时候已是深夜，令人唏嘘不已……</p>
<h3 id="一定要聊的美食与烟火气">一定要聊的美食与烟火气</h3>
<p>习惯了在城市大商场的觅食，在华南反而像个土鳖子一样，午夜时分，注视着街上熙熙攘攘的人群和依然灯火辉煌的餐厅，忍不住卧槽了好几声。</p>
<p>这也加大了伴随我们一路的疑问，都说杭州是美食荒漠，那杭州到底缺少了啥？似乎是一种&quot;烟火气&quot;，这不是城市里的商场和美食街可以弥补的。</p>
<p>汕头、泉州、广州都有着浓厚的街边美食氛围，大排档一样的环境，营业到凌晨，街巷随便找一家餐馆味道都不算差。这与杭州所体现出来的精致不一样，不是说精致的不好吃，但他们都待在大商城，营业到10点，而出现在街巷的只是功能性餐饮，以饱腹为主的简易快餐。</p>
<p>在这烟火气下，深夜走在汕头的大街上，是一种非常危险的行径。即使是深夜，人流依然攒动，各家餐厅的名字更是无比接地气，光是读名字都会觉得，比如猪血汤、猪脚肚肉饭、鹅肉饭…… 肯定很好吃。</p>
<p><img alt="汕头街景1" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-1.webp"></p>
<p><img alt="汕头街景2" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-2.webp"></p>
<p><img alt="汕头街景3" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-3.webp"></p>
<p>不过，说到此次自驾排名第一的美食，必须是老婆已经安利一众朋友的广州的鸡煲，由于没有带我，在汕头的时候又去吃了一次，虽说不太一样，但不一样的好吃，广州更胜一筹，相同点是都加了一种石橄榄作为汤底。</p>
<p><img alt="汕头的鸡煲" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-4.webp"></p>
<p>汕头的鸡煲</p>
<p>汕头的牛肉粿条汤也是能进入榜单的，即使在酒店点其外卖也很好吃，非常喜欢他们处理的牛肉口感，嫩而不柴，恰到好处，记得再点个牛肉丸汤。而另一个不得不提到的，是在泉州吃完小吃匆忙带上一份的&quot;四果汤&quot;，确实泉州最佳，冰甜可口，不腻，其实它算一种包含多种水果的甜品，还能在其中吃到汤圆，太适合这个夏季了。</p>
<h3 id="在路上的风景">在路上的风景</h3>
<p>由于一直在路上，驾车为主，虽然大都是在高速或者高架上，但不同地区，开车的体感还是有很大差别的，这也是我喜欢白天开车的原因，可以看到不同的风景。</p>
<p>去程的路上，基本都是穿山洞看远山，没有太大的风景起伏，不细看，是无法区分浙江的山上多竹子，而福建则是漫山的树。</p>
<p>粤港澳大湾区是第一段让我们感受到差异的地方，从广州到深圳，一路几乎没有留白的地方，全被城镇填满了视野，连声感叹这世界级城市圈的繁忙，江浙沪不能比。而且，从这里开始，慢慢步入沿海自驾主题，尤其是深圳宝安区附近的高速，在一座离岸的高架桥上，唯一的遗憾是，当时是夜晚了，感受不到太多海景。</p>
<p>后来，南澳岛弥补了这个缺憾，周六上午，我们缓慢驶过十公里跨海大桥，并沿着岛上的海边公路行驶了三四公里后才返程，很有 feel 的自驾体验。</p>
<p><img alt="南澳岛风景1" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-5.webp"></p>
<p><img alt="南澳岛风景2" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-6.webp"></p>
<p>回程途中有一个未能拍到的奇景，周六晚上，当我们顶着雨前行在从泉州开往宁德的路上，驶过福清市时，老婆说前面有海市蜃楼，我扫了一眼，以为是由于遮挡未能显示全部灯光的高楼楼顶，但开近一些才发现，这是一座半山腰的道观，通体发亮，配上这夜幕下的黑，诡异十足，像极了奇幻小说里的修仙观，写这篇文章时查了一下，这大概是福清市的石竹山道院。</p>
<p><img alt="石竹山道院网图" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-7.webp"></p>
<p>石竹山道院网图</p>
<p>后来，这诡异的气氛在福建继续得到了延续，前一天晚上的暴雨，虽然让我们堵了两个小时，但第二天的福建，只能用仙气飘飘来形容，视野所及，山顶皆有云海，很快就忘却了下雨的不愉快。</p>
<p><img alt="早起的山顶云海" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-8.webp"></p>
<p>早起的山顶云海</p>
<h3 id="更明确的长途驾驶感受">更明确的长途驾驶感受</h3>
<p>虽然之前也开过 1200 公里到湖北，但只有武汉一个必需的经停点，不算真正的长途规划，而多次往返杭州与南京，也只有 250 公里左右，并且我还会经常偷懒半路停车休息一下。这次之后，我大概能感受到其中的节奏，一天可以跑多长时间，多远的距离，不停歇的情况下，一次多长距离更适合。</p>
<p>老实说，3200 公里开下来并不累，基本分摊在很多天里，虽然全程只有我一个人开，但只要上高速都尽可能开着辅助驾驶 AP，而且不得不说，短时雷暴的时候，雨刮器已经很难清理出一片看得见的视野了，但是辅助驾驶可以，依然将车稳定得保持在车道内，而我只需要把预期速度调低到 50 迈。</p>
<p><img alt="雨天驾驶" loading="lazy" src="/images/posts/south-china-road-trip-review/image-9.webp"></p>
<h3 id="开图是一种乐趣">开图是一种乐趣</h3>
<p>我很喜欢高德地图的足迹功能，这也是坚决不用车自带导航的原因，就像当年的迷雾地图，每到一个地方点亮一片区域，希望有朝一日可以点亮中国所有的城市，这既是地图导航也是记录本身。</p>
<p>而且不只是地图上的点亮，只有真切到了一个城市或者区域，原本在地图上只是一个点的地方，才会突然变得立体起来，比如汕头，比如深圳，比如泉州，不再只是一个名字，一堆标签，而是实实在在的建筑、美食和人气，想想，仅仅只是能作为一个观察者，已经感到非常幸运了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Joe&#39;s Recap：8月以前</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/joe-recap-8-month-before/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/joe-recap-8-month-before/</guid>
      <description>这一篇是写给 Newsletter 通道的文章，欢迎订阅关注</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>没想到已经8月了，再过四个月今年就结束了，上一次推送还是2月份，之后，即使更新了一些文章，也没有再推送过，主要是很多写的内容不适合推给所有人，不打扰反而更好。</p>
<p>不过，我自己还是希望实现最初码字的愿望，让文字的分享成为日常习惯，至少可以每隔一段时间写一写之前时间的总结，就像面对一群朋友时的侃大山。</p>
<h2 id="1-最近的心态变化">1. 最近的心态变化</h2>
<h3 id="-以不变应万变">→ 以不变应万变</h3>
<p>想起来最近和父母提到的话：没有什么是确定的，不确定性是常态。</p>
<p>从去年突然更换工作和城市以来，地点与时间相对变得自由，也就意味着需要面对更多的不确定性，单从地点上，有时在办公室，有时在家，有时在车上，有时在咖啡厅，有时在酒吧……就像之前面对项目频繁调整写下的 <a href="/posts/product-manager-self-cultivation">一个产品经理的自我修行</a>  那样，变化与嘈杂始终是生活的主旋律，那么，需要有一些不变的东西，抽象来说，比如心态，比如准则，而具体来讲，比如可以随时随地打开的电脑或者主机，继续之前未竟的工作或游戏，或者续上之前没有写完的文章，没有探索完的主题，不管人在哪里。</p>
<p><img alt="7月3日在巴厘岛海边远程工作" loading="lazy" src="/images/posts/joe-recap-8-month-before/image-1.webp"></p>
<p>7月3日在巴厘岛海边远程工作</p>
<h3 id="-专注与完整性">→ 专注与完整性</h3>
<p>其实很早在之前写的文章里提到过，也是一直在主动训练的部分，同类型的事情，一次只做一个，专注沉浸，结束了再做下一个，与直觉不同，比起同时开启多个，这样反而可以完成更多，比如游戏、书籍、影视剧等等，可能需要准备的是，一个清单、一份歌单以及一款用来随时30分钟倒计时的 App。</p>
<p><a href="/posts/importance-of-task-completion">做完一件事，很重要</a> </p>
<h3 id="-不完美的中间态">→ 不完美的中间态</h3>
<p>年初的时候在推上特别写过这个话题。慢慢的，越来越能接受一种笔记的中间态，不过早去美化笔记，而是即用即更新，凌乱是一个必须经历的过程，时间会让积累自然发生。</p>
<p><img alt="不完美的中间态" loading="lazy" src="/images/posts/joe-recap-8-month-before/image-2.webp"></p>
<h2 id="2-软件工具的使用调整">2. 软件工具的使用调整</h2>
<p>这半年，正在从一种追求过于纯粹的离线可用，逐步调整思路，更偏向于 Building life public with tools（这是一个还未写完的想法，下一篇准备写完的文章），其实使用路数变化不大，日记等私密记录，仍然是使用 Bear 来快速记录和标签标记，离线可用且加密，但是，个人知识库和博客，从 Craft 改回 Notion 这种云端工具，这样在未来随时都可以把个人知识库某一块折腾的无用但有趣的内容分享出来，至于为什么放弃了 Craft，缺少 Database 吧。</p>
<p>就像我的个人博客：<a href="/posts/why-start-blogging">Joe 的折腾日记</a> </p>
<p>其他的，我放弃了本地思维导图工具 MindNode，改为在线白板 Whimsical，可以直接分享思维导图，就像<a href="https://whimsical.com/s3pm6mwq1RT6jF3WFmTph" target="_blank" rel="noopener noreferrer">这个</a> 。阅读工具从 iBooks 转到了微信读书，主要是为了更快更稳定的跨设备阅读进度同步。</p>
<p>更重要的一个小点，没想到，AI 真的融入工作和生活了，ChatGPT 已经成为每天在用个人助手，解决非常多的小疑问，不过，AI 助手已经从 OpenCat 转移到了 <a href="https://monica.im/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Monica</a> 。</p>
<p><img alt="AI 助手的使用" loading="lazy" src="/images/posts/joe-recap-8-month-before/image-3.webp"></p>
<h2 id="3-最近去过的地方">3. 最近去过的地方</h2>
<p>自从去年来到杭州，「江浙沪包游」一直是我的核心主题，目前已经从杭州自驾去了舟山、宁波、湖州、台州、金华、千岛湖、南京、上海、绍兴等等，不过，不是所有的地方都会有游记，但也很想都留下想法，下次一定。</p>
<p><a href="/posts/dongji-island-tour-2022">我们在东极岛，天气阴</a> </p>
<p><a href="/posts/shaoxing-one-day-trip-2023">记录绍兴一日游</a> </p>
<p><a href="/posts/taizhou-travel-notes">台(tāi)州游记</a> </p>
<h2 id="4-公开的个人游戏库">4. 公开的个人游戏库</h2>
<p>最近直接在<a href="/posts/why-start-blogging">个人主页</a> 公开分享了<a href="/posts/game-library">游戏库</a> 页面，大概是践行前文提到的 Building life public with tools 的一小步。游戏的过程中，我会收集主题相关的各类信息，游玩后也会写上感想和游戏截图，很适合当其他人问我推荐什么游戏的时候，复制选择其中的链接发给他。</p>
<p>而这半年的主要游戏时间确实都给了《王国之泪》，而且还只是暂时性结束，预计在下半年的某一个时间点还会继续探索海拉鲁大陆，这种探索的满足感是其他游戏很难提供的。</p>
<p><a href="/posts/tears-of-the-kingdom-review">《塞尔达传说·王国之泪》游记（涉及剧透）</a> </p>
<p><a href="/posts/god-of-war-ragnarok">战神之诸神黄昏</a> </p>
<p><a href="/posts/psychonauts-2">脑航员2</a> </p>
<p><a href="/posts/detroit-become-human">底特律：化身为人</a> </p>
<p><img alt="游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/joe-recap-8-month-before/image-4.webp"></p>
<h2 id="5-最近看过的书">5. 最近看过的书</h2>
<p>前半年看的书籍太少了，文章为主，只有一本为了了解马斯克创办马斯克而阅读的<a href="/posts/tesla-book-review">《特斯拉：埃隆·马斯克的颠覆创新与商业智慧》笔记与摘抄</a> ，适合作为了解电车的一个特别的角度，后半年加加油。</p>
<h2 id="6-败家的硬件">6. 败家的硬件</h2>
<p>这部分不用多说，虽败家，但仍然推荐，还有一篇想写给 Nas，但还在清单里，先立 flag。</p>
<p><a href="/posts/why-not-recommend-tesla">为什么不推荐买特斯拉</a> </p>
<p><a href="/posts/steam-deck-review">发布一年多，终于入手了 Steam Deck</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>发布一年多，终于入手了 Steam Deck</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/steam-deck-review/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/steam-deck-review/</guid>
      <description>在 Steam Deck 发布一年多后的使用体验分享，包括设备优缺点、游戏体验、实用配件以及避坑指南</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Steam Deck 最近达到了一个重要的里程碑：目前有超过1万款游戏被分类为&quot;已测试&quot;或&quot;可游玩&quot;。（来自：<a href="https://www.gamersky.com/news/202306/1612042.shtml" target="_blank" rel="noopener noreferrer">游民星空</a> ）</p></blockquote>
<p>其实，现在是入手 Steam Deck 最好的时机，在发布一年多之后，Steam Deck 已经越过了拓荒期，不仅价格回落，而且，系统和社区本身都已经非常成熟，这里的社区指的是所有互联网上的衍生周边内容。几乎所有可能遇到的已知问题基本都有解决方案，要么是系统修复，要么是第三方插件。</p>
<h2 id="为什么入手-steam-deck">为什么入手 Steam Deck</h2>
<p>我已经有 Switch 和 PS5 了，这让我纠结了几个月。大概是因为出行较多之后，决定还是妥协画质，追求移动性，也就是，既要玩 3A 大作，也要带着方便，而 Switch 只是一个塞尔达启动器。</p>
<p>这之前我尝试过带上 PS5 回老家，即使配上便携显示器，从收纳包里打开到组装完成，已经耗尽兴致，折腾几次就不那么想玩了。</p>
<p>然后，也尝试过串流 PS5 的方案，局域网还行，非局域网远程游玩非常不现实，画质邋遢，延迟明显，而且需要 5M 每秒的稳定网络环境，撇开是否能保证这么好的网络环境不说，再好的流量卡也经不起这般消耗。这也能反向说明，云游戏真就是一个坑。</p>
<p>在我真正开始抉择如何选购时，很多人已经在 ROG 的新掌机和 Steam Deck 直接纠结了，但当我真实体验到 ROG 上 Windows 系统的交互之后，一种生生的割裂感，强烈的念头油然而生：真心是不想在掌机上打开 Windows。</p>
<h2 id="上手的第一印象">上手的第一印象</h2>
<p><img alt="Steam Deck 的外观" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/deck-appearance.webp"></p>
<p>确实有些厚重……</p>
<p>已经习惯了 Switch 掌机形态的我，拿起来就感受到了大一格的尺寸和重量，不过，真实游玩的手感反而还是不错的，这个网上已经有太多人在分享，不用太多赘述。</p>
<p>对比 Switch，Steam Deck 的开放性真的让人印象深刻：</p>
<ul>
<li>从硬件上来看，很容易手动拆卸更换，里面的大部分零件都可以自行更换，包括内存，甚至蛮多人，直接换掉了 Steam Deck 的前后外壳，改为透明主题，不过，仍然在拆卸的时候小心一点。</li>
<li>从软件上来看，从开机画面开始就可以自定义，手柄布局也可以自定义，还可以直接套用社区贡献者的，再加上一个完整功能的浏览器，基本啥都可以变相实现了。</li>
</ul>
<p>对比 Windows，基于 Linux 的 Steam OS 真的是这台设备的灵魂所在，游戏模式下，适配掌机和大屏幕非常简单且流畅，而切换到桌面模式，接上鼠标和键盘基本就是一台 Mini PC。</p>
<p><img alt="Steam OS 的界面" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/steam-os-ui.webp"></p>
<p>需要补充的一点，对比最新版 Switch 主机，Steam Deck 的续航真的很差，3A 大作普遍也就1个多小时，只有独立游戏在限制功率的情况下勉强可以达到5小时。不过，我对移动性的诉求其实不在于出去的续航有多长，而是接上充电宝或者电源之后就可以自由选择位置，即可。</p>
<h2 id="用它做什么">用它做什么？</h2>
<h3 id="1-设备本身比游戏好玩">1. 设备本身比游戏好玩</h3>
<p>从到手开始，在 ChatGPT 上询问 Steam Deck 的问题就多了起来。了解各种功能，折腾系统，折腾配件，然后才有了这篇分享。其实这里也暴露一个小的问题，Steam Deck 的上手是有一定门槛的，尤其是对网络环境、Linux 系统，以及开放性带来的一些衍生问题，需要有一定的心理准备，以及我自己在选购的时候，优先找那种技术服务靠谱的。</p>
<h3 id="2-正式开始-steam-平台游戏之旅">2. 正式开始 Steam 平台游戏之旅</h3>
<p>我没有真正在 PC 上玩过游戏，这次入 Steam Deck 也是正式开启了我沉默了两年的 Steam 账号。从最近爆火的《潜水员戴夫》开始，不过，很快就抛弃了，主要是有太多无意义的&quot;肝&quot;的过程，然后切换到在清单停留了好久的《脑航员2》。Steam 平台的游戏量惊人，而且有很多有意思的独立游戏，扩充了我的游戏清单。</p>
<p><img alt="Steam 游戏界面" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/steam-games.webp"></p>
<h3 id="3-成为-switch-备用机">3. 成为 Switch 备用机</h3>
<p>我是直接让店家帮我装了 Yuzu 模拟器，确实可以运行王国之泪，但是我在 Switch 上的存档迁移过来有风险，也就只能成为一个备用机。不过，仍然建议游玩正版，来自网友的反馈，模拟器总是有很多奇奇怪怪的小问题，体验一般。</p>
<p><img alt="Yuzu 模拟器界面" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/yuzu-emulator.webp"></p>
<h3 id="4-也是家用机顶盒">4. 也是家用机顶盒</h3>
<p>所有的游戏主机都逃不过被我当做机顶盒的命运，可以打开浏览器的 Xbox 和 Steam Deck 尤甚。不过，由于 Steam Deck 本身的一些特性，更适合。</p>
<ul>
<li>Steam Deck 的浏览器是完整功能的，可以自由选择 Chrome、Firefox 等等</li>
<li>Steam Deck 本身的触控板非常好用</li>
<li>可以自定义手柄或者掌机按钮，很方便设置一些快捷键，比如一键全屏</li>
<li>与 Switch 不同，Steam Deck 接上视频输出之后，其自带掌机手柄仍然可以使用</li>
</ul>
<p>所以，我在机器上远程登录我的 Nas，以及保存了 YouTube 和 Bilibili 的快速访问，下图为我上周在义乌的酒店播放家里 Nas 上的电影《范海辛》（这个不好看）。</p>
<p><img alt="在酒店观看 NAS 视频" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/nas-streaming.webp"></p>
<h3 id="5-居然可以串流-ps5">5. 居然可以串流 PS5</h3>
<p>这个是我没想到的，Steam Deck 居然可以通过 Chiaki 的软件来实现 PS5 的串流，简直复活了我的 PS5。</p>
<p>有人可能会问，iPad 和 iPhone 也可以呀，为什么不用。这是因为， Steam Deck 串流之后，自动带上了手柄…… 而且，这个更游戏场景，二合一了，试玩了一下《地平线之西之绝境》，除了偶尔的闪一下，完全无影响。</p>
<p>于是，我把我的 PS5 从收纳盒里拿出来插电并处于待机状态，方便 Steam Deck 唤醒，《艾尔登法环》、《荒野大镖客》、《GTA5》都在上面。</p>
<p><img alt="PS5 串流界面" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/ps5-streaming.webp"></p>
<h2 id="做了哪些设置">做了哪些设置？</h2>
<p>先安装插件商店 Decky Loader。Decky Loader 是一个由第三方开发者专门为 Steam Deck 开发的插件商店和管理程序，你可以在 Steam OS 的侧边栏中打开 Decky Loader，来轻松实现搜索、下载和管理各种实用的第三方插件。（当然，我直接让店家给我装好了，还是钱好使，省时间，后续插件我就可以自己折腾了）</p>
<p><a href="https://github.com/SteamDeckHomebrew/decky-loader" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Decky Loader GitHub 地址</a> </p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>插件/软件</th>
          <th>用途说明</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>To Moon 插件</td>
          <td>实现基于 Clash 的翻墙，终于我的软路由、电脑、手机、主机都实现规则统一了。</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Decky Recorder 插件</td>
          <td>Steam Deck 自带截图但是没有录屏，这个可以实现 Switch 上录制视频效果</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>百度网盘 Linux 版本</td>
          <td>在桌面模式下安装的，主要方便上传截图和视频，唯一的缺陷是无法像在 Mac 和 PC 那样直接映射本地文件夹，只能手动操作，但是我在我的 Nas 上设置了一个监控，一旦有新的上传，自动下载到我的 Nas 里，也算简化了。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=pa0CVwPCFyo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">安装教程</a> </td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Chiaki 串流工具</td>
          <td>桌面模式下安装，为串流 PS5 服务，<a href="https://www.bilibili.com/read/cv15142226/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">教程</a> </td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Yuzu 模拟器</td>
          <td>桌面模式下安装，Switch 模拟器，<a href="https://yuzu-emu.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">官网</a> </td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Chrome 浏览器</td>
          <td>桌面模式下安装，啥都可以搞，还可以与自己的浏览器同步</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>很喜欢 Steam 的一个小功能，桌面模式下安装的软件都可以以「非 Steam 游戏」的方式添加到 Steam 里，于是，在游戏模式下还可以直接打开，不过，记得添加之后，在游戏模式下修改一下启动页的各种宣传图，更好看简洁一些。</p>
<p><img alt="Steam Deck 桌面模式" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/desktop-mode.webp"></p>
<h2 id="我的超简单配件">我的超简单配件</h2>
<p>折腾完一次 Steam Deck 的背壳之后，我就选择尽可能使用原装的东西了，现在的配件只有两个，而且是闲置利用。</p>
<h3 id="1-原用于-switch-的二合一视频线">1. 原用于 Switch 的二合一视频线</h3>
<p>之前买了一个给 Switch 的便携底座线，只需要一根线连接电视和 Steam Deck 即可，线路非常简洁，而且便携性很强，而 Steam Deck 接上输出线之后手柄依然可用，出门就很简单了，任何支持 HDMI 的电视都可以一根线接上。</p>
<p><img alt="二合一视频线" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/video-cable.webp"></p>
<h3 id="2-闲置的-ps5-手柄">2. 闲置的 PS5 手柄</h3>
<p>没想到 PS5 手柄的触控板也可以用于 Steam Deck，于是两个闲置手柄也复活了。然后出现一种神奇的场景：PS5 手柄连着 Steam Deck，串流 PS5 在电视上游玩……</p>
<h2 id="最后一些弯路">最后，一些弯路</h2>
<ul>
<li>双系统真的不建议，除却 Windows 在掌机下糟糕的体验，这个硬件跑 Windows 上的游戏，属实有点为难 Steam Deck，但装一下还是推荐的，比较不见棺材不掉泪，折腾就会发现，Steam OS 游戏模式的体验真得很好。</li>
<li>做好心理准备，Steam OS 的稳定性肯定不如 Switch 和 PS5 之类的，做好熟练重启设备的准备</li>
<li>换背壳被坑了，一定要看评论，下图这个在淘宝很常见，但是不建议购买，很容易卡住 Steam Deck 的 LT 按键，不是个例。</li>
</ul>
<p><img alt="不推荐的背壳" loading="lazy" src="/images/posts/steam-deck-review/bad-case.webp"></p>
<ul>
<li>对比 PS5 和 Switch 这类主机，Steam Deck 还是会遇到很多小的不稳定问题，多尝试重启，准没错</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>做完一件事，很重要</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/importance-of-task-completion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/importance-of-task-completion/</guid>
      <description>探讨了在当今信息爆炸时代，如何专注于完成一件事的重要性，以及避免陷入任务切换的陷阱</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在想做和可以做的事情越来越多了，旅行清单、游戏清单、影视剧清单、好奇心清单、写作清单等等，随着时间几乎各种想做的清单都在不断变长。</p>
<p>我自己经常会陷入到一种混沌任务的状态，就像小时候拿着遥控器对着电视不断换台，总觉得下一个会更有趣，一遍又一遍循环后，什么影视剧也没有看到，全是&quot;欣赏&quot;切来切去的广告。而现在，这一切变成了不断切换清单里的任务，看看哪个更喜欢，哪个可以更容易完成，最后把时间浪费在切换中。</p>
<p>其实大部分想做的事情，都是无法两分钟内可以解决的。</p>
<p>追一部剧，少的话1天，更新慢的话，需要一个月；
写完一篇文章，短则2小时，断断续续的话大概几个月；
看完一本书，一般15天；
玩完一个游戏可能30天左右；
自驾前往1个地方，可能1-7天不等；</p>
<h3 id="专注任务的完成">专注任务的完成</h3>
<p>以前，总是恼于同时进行的大量任务，看似忙忙碌碌，实则在结束时一堆半成品，有一种捡了芝麻丢了西瓜的无为感。</p>
<p>最近尝试降低预期，不追求任务完成的数量，也不追求任务完成的速度，专注于当下任务的完成，一个类型的任务一次一个，做完或者决定放弃为结束态，然后下一个，这样下来，虽然速度慢了，但反而可以开始真正读完一本书、写完一篇文章……</p>
<p>而且这个过程里，很多有挑战的任务需要跨越长时间周期，任务的延续性就非常重要了，将大任务拆解为每天可以进行的小任务，直到累积成一个完整性的任务，将挑战消解在每一天里，完成它。</p>
<h3 id="追求时间块的完整性">追求时间块的完整性</h3>
<p>从我自己的体验来看，人有15分钟的冷启动任务周期，就像写这篇文章，一直很抗拒，但是强行进行15分钟&quot;热身&quot;后，反而停不下来。之前推崇过番茄工作法这种固定时间间隔的时间管理，挺实用，反正一次半小时，亏不了，实在不行就先强行来个半小时，而当真正有了一段「完整」的时间后，会进入到一种心流状态，更容易一口气做完，然后，下一个……</p>
<h3 id="半途而废产生脏数据">半途而废产生脏数据</h3>
<p>脏数据会对原本想做的事情产生污染，当然，这是一个比喻……
就像一个游戏库里半途而废的《巫师3》，中途舍弃丢了游戏存档之后，在新的设备上就更难重开了，不想重复之前的进度，只能在清单里落灰。类似的，还有看了一半的书籍，不知道看到第几集就分心的一部美剧，写到快结尾却弃了的文章，等等</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《塞尔达传说·王国之泪》游记（涉及剧透）</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/tears-of-the-kingdom-review/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/tears-of-the-kingdom-review/</guid>
      <description>这篇游记是记录在海拉鲁大陆这个开放世界的探索之旅纯记录分享没啥价值</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>端午节正好错峰不出行，杭州的天气也是不适合出门，更适合宅着，于是，在家没日没夜的游戏开图，本想等着海拉鲁大陆都用步行探索一遍，奈何游戏地图太大，决定一口气推完最后一个主剧情，先救一下公主。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-1.webp"></p>
<p>不过，救完公主还是有些怅然若失，尤其是当所有剧情结束之后，游戏又只能回到打 Boss 之前的存档，有点不想读档再开了（当然，肯定是暂时的）。加上之前的游戏历史，这片海拉鲁大陆几乎都没有怎么安宁过，一直都在重复着大魔王的剧情，且不说还有一个海拉鲁流氓。</p>
<p>很好奇，为啥不能像《战神·诸神黄昏》一样，留一个大结局后的世界，让这个世界留一丝祥和，还是有好多事情可以继续做的。</p>
<p>首先，短发的塞尔达公主比长发好看太多了。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-2.webp"></p>
<p>我是购买了数字版，从5月12日11点开始玩起，玩了大概一个半月，后续再次打开的游玩时间待定，至少目前来说，大概玩了 125 个小时，开了地底、地上、空岛全部的地图（包括雷鸣之岛），点亮了所有地底树根，并开了 110 座神庙，收集了 80 个左右呀哈哈。</p>
<p>从整体来说，我自己觉得王国之泪的剧情好于旷野之息的，那种真的会吸引我去救公主的情节。在旷野之息里，我是玩了200小时后才拖拖拉拉去救公主了，反正她都已经坚持100年了，应该不差这几个月。</p>
<p>不过，这一代的地图是真的大，除了一个海拉鲁大陆，还有地底、天上，也不知道是不是任天堂看了《艾尔登法环》，又给这一作安排了无数洞窟和井底，导致更不敢骑马了，生怕错过了这些「坑」。</p>
<p>但是，这一作的动作难度，确实远低于第一部，有了各种黑科技整活之后，基本都可以用科技解决一切战斗。</p>
<p>另外，在探索的自由度上，新作依然是其他游戏都无法比拟的，甚至连旷野之息都不行，有了上天入地的技能之后，游玩起来有了一种对地图的更强控制感，想去哪里就去哪里，想飞多高就飞多高，每天几乎都在上下乱窜。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-3.webp"></p>
<h1 id="分享一些有趣的高个神庙">分享一些有趣的高个神庙</h1>
<p>和第一作套路类似，林克在新手村需要解开四个神庙才能出去，但找到第四个神庙完全是一个无心之举，我只是纯好奇看到一个岔路，然后就走过去瞅瞅，一不小心原来是又一个神庙，当时就惊呼「真不愧是塞尔达……」，这种感觉贯穿始终，所有你觉得可疑会产生好奇心的地方，百分百都会有不一样的发现。</p>
<p>还是熟悉的味道，不忘初心的探索。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-4.webp"></p>
<h2 id="想救公主">想救公主</h2>
<p>由于有了上天入地的本领，龙之泪的主线剧情，真的很快就解完了，这也是我第一次有了救公主的急切，虽然之前模模糊糊有猜到，但实际经历这个感人的 CG 动画后，还是挺让人情绪动燃，我立马掉头奔向下一个主线剧情的神殿，只是，后来被路过的洞窟给分了心就又忘了。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-5.webp"></p>
<h2 id="想救格鲁德">想救格鲁德</h2>
<p>这一作里，明显灾难对游戏里的 NPC 影响更大，在旷野之息里，妖怪都在妖怪待的地方，人类的村子里始终还保有一片宁静。</p>
<p>但王国之泪不同，尤其是在格鲁德的时候，之前已经网上看到了李荣浩在微博说雷神殿难打，一直都不想去碰这个烫手的剧情，但是，偶然去了格鲁德小镇一趟，用满目疮痍来形容这个小镇都不为过，当晚就硬着头皮打了雷神殿那个恶心的 Boss。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-6.webp"></p>
<p>类似的，还有对卓拉领地造成严重破坏的淤泥问题，被暴风雪弄到缺粮的利特村，以及被海盗烧了村子的沃特里村……</p>
<h2 id="没想到依盖队还在">没想到依盖队还在</h2>
<p>在地底再次遇到依盖队的时候，还是挺暖心的，如一位网友所说，地底除了依盖队就全是怪物了，而且他们还是一如既往的可爱，打起来也很欢乐。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-7.webp"></p>
<h2 id="地底异世界">地底异世界</h2>
<p>这一作的地底世界初体验时，有一些身心不适，特别是视野受限的情况下，再配上诡异的背景音乐。但是，玩到中后期的时候，越来越觉得游戏制作人可能是看过《怪奇物语》这部美剧，在这部美剧里有一个和地上世界相反的异世界，也是飘满白絮，空气对人有侵蚀，太像了。</p>
<p><img alt="《怪奇物语》地底异世界" loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-8.webp"></p>
<p>《怪奇物语》地底异世界</p>
<p>另外，「地底与地面有很多关联」，这句话值得细细品味，等到地底地图开了一半时，就更能感受其中有趣的关联，比如地面的地形会真的影响地底，地底的树根与地面的神庙一一对应，且名称是完全对称的，很用心也很逻辑自洽的很多设定，但是，黑是真的黑。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-9.webp"></p>
<h2 id="林克的小屋">林克的小屋</h2>
<p>这是一个有趣的小发现，当来到哈诺特村之后，我第一时间去看了原来旷野之息里最后的林克小屋，没想到，这个地方后来是塞尔达住着，从笔记、墙上的照片都可以看出。</p>
<h2 id="真-call-back-的游戏结局">真 Call back 的游戏结局</h2>
<p>我很喜欢这一作的结局，与游戏一开始的画面逐个呼应，林克用右手将塞尔达变回人类之后，重新回到了空中拉住公主手的画面，只不过，这一次林克抓住成功了，并且降落在海拉鲁大陆的位置与林克开头一毛一样，有一种经历 100 小时终于改变历史的满足感。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-10.webp"></p>
<p><img loading="lazy" src="/images/posts/tears-of-the-kingdom-review/image-11.webp"></p>
<h1 id="最后的最后">最后的最后</h1>
<p>王国之泪绝对是我目前玩过游戏里排至，它是部分超越《旷野之息》的存在。</p>
<p>玩一场游戏有一种沉浸式体验一个完整故事的经历，与主角一起走向一种结束，类似的感觉在《荒野大镖客2》《战神·诸神黄昏》《战神4》《光环系列》《艾尔登法环》《GTA V》《Stray》里都能发现。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>台(tāi)州游记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/taizhou-travel-notes/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/taizhou-travel-notes/</guid>
      <description>台州，江浙沪包游计划清单上的一个点，从天台山道教学院到台州府城，一次即兴而随性的周末自驾之旅。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>台州还是值得写一篇游记的，只是这个不能当做攻略看，我们一般出行比较随意，找一个目的地之后，以即兴发挥为主。</p>
<p>台州，原本只是江浙沪包游计划清单上的一个点，结果在地图和小红书里搜罗的时候，发现台州可玩的地方比较分散，熟称散装台州，靠海与不靠海的部分相差大概有两个小时左右的车程，最终选了其中稍近的一点作为周末可去的部分，也就是这次的台州临海市「台州府城」，而查询路线的过程中又发现了之前收藏的一个台州天台山地点「浙江道教学院」，也就顺道加了一个途经点。</p>
<p>自驾旅程分为好几个部分。</p>
<h2 id="-天台山道教学院">→ 天台山道教学院</h2>
<p><img alt="天台山道教学院" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0002.webp"></p>
<p>这真的是一个正规四年大学本科的高等学府，每年大概招生50人，学校位于天台山的一个山顶，正对一大片山顶天池（俗称水库），旁边一座不知道名字的宝塔，门前的乱石子停车场停着各种车辆，与穿着道袍下车的学生相对比，多少有些背景太假的错觉。</p>
<p>只是，门卫不让进，毕竟是学校。缘分已尽之后，我们只能给这个奇怪到有点奇异的山顶拍拍全景图，山顶、水库、道教学校、环湖路……</p>
<p><a href="https://photos.app.goo.gl/42tAFgMjPWWpGcfY8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">New item by Joe Hou</a> </p>
<p>这个是 360 全景，可以旋转查看</p>
<p><img alt="天台山道教学院全景" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0003.webp"></p>
<p>如果想要去上学，需要各地道观的推荐，不用幻想了。</p>
<h2 id="-天台县">→ 天台县</h2>
<p>原本不在计划之列的天台县，因为道教学院上山与下山恰逢午饭，而即兴去了一趟，不知是饿还是真的好吃，本地必吃榜的御清斋饺饼筒出乎意料的美味，一种将各种食材用酥脆卷滚成圆筒的小吃，而且在这个小县城还不出意料的需要取号排队。</p>
<p><img alt="御清斋饺饼筒" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0006.webp"></p>
<p>好奇心驱使，在餐桌上查了一下天台县：佛教天台宗发祥地、道教南宗创立地、济公故居、中国茶文化之乡、全国围棋之乡、中国乌药之乡…… 我真是有眼不识天台山啊，下次一定……</p>
<h2 id="-路途中的始丰溪">→ 路途中的始丰溪</h2>
<p>从天台山出来就直奔台州府城，虽然只有50公里不到的国道，但穿插而过的无名河河景让我临时切换好几次线路，只为一次又一次上桥过河，再看一眼，大概就是想象中那种简单清澈而绿意盎然的景色，太适合露营野餐了。</p>
<p>可惜，照片里没有好看的……</p>
<p>无名河叫始丰溪，也是写这篇文章的时候现查的地图。</p>
<h2 id="-围城一样的台州府城">→ 围城一样的台州府城</h2>
<p>台州府城就两个要点，爬长城一样的古城墙，以及在美食街吃各种碳水特色小吃。</p>
<p>来之前我想象过有城墙的城市，全国太多样板了，真肉身到了县城之后，发现还是挺不一样的。</p>
<p><a href="https://photos.app.goo.gl/GNuer7QoWhZpKsy47" target="_blank" rel="noopener noreferrer">New item by Joe Hou</a> </p>
<p>台州府全景（紫阳街上空）</p>
<p>台州府城，依河而建，是由古城墙、湖和山包围起来的古城区，城墙大概占五分之三，真的是环了一大圈，从城墙地图就可以看出来，全程走完需要一个半小时。中间空的部分是古城区，右侧是其东湖，右下侧是巾山，而城墙的最南端连接的是美食一条街「紫阳街」。</p>
<p><img alt="台州府城全景图" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0010.webp"></p>
<p>对美食的记忆就是，各种碳水。扁食、泡虾、嵌糕、海苔饼…… 美食街还没有走完一半就吃饱了，放一张奇怪美食「姜汁炖蛋」的照片，一种有点姜撞双皮奶的甜味和姜味，还添加了核桃、鸡蛋和黄酒，一勺下去，除了奇怪就是奇怪。</p>
<p><img alt="姜汁炖蛋" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0009.webp"></p>
<p>俯瞰美食一条街「紫阳街」 ↓</p>
<p><img alt="紫阳街俯瞰图" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0004.webp"></p>
<p>紫阳街街景 ↓</p>
<p><img alt="紫阳街街景" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0007.webp"></p>
<p>紫阳街旁边吃晚饭的老人们 ↓</p>
<p><img alt="紫阳街旁边吃晚饭的老人们" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0008.webp"></p>
<p>游玩的第二天，我们在今年以来的最高温下花了两个小时走完了古城墙，太热了，技能一直需要冷却，一路从府城右上角的揽胜门走到了美食街，壮举。附上一些照片，以示纪念。</p>
<p><img alt="揽胜门" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0001.webp"></p>
<p>揽胜门</p>
<p><img alt="树荫中弯弯的城墙" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0005.webp"></p>
<p>树荫中弯弯的城墙</p>
<p><img alt="城墙的8个「敌台」之一" loading="lazy" src="/images/posts/taizhou-travel-notes/taizhou0011.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么不推荐买特斯拉</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/why-not-recommend-tesla/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/why-not-recommend-tesla/</guid>
      <description>从一个特斯拉车主的角度，分享半年一万公里的使用体验，以及为什么我反而不推荐购买特斯拉</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="特斯拉里程表显示一万公里里程碑" loading="lazy" src="/images/posts/why-not-recommend-tesla/tesla-dashboard.webp"></p>
<p>断断续续开车，到今天（2023年05月25日），正好表显一万公里了，从22年10月份购买特斯拉 Model Y 到现在，除了中间的的一个月因为新冠感染滞留在英国，基本每周都在出行，实现我们的&quot;江浙沪包游&quot;计划。</p>
<p>在半年跑满一万公里之后，感觉已经足够可以分享一下使用特斯拉电动汽车的体验。</p>
<p>不过，以下带有偏见，谨慎阅读。</p>
<h1 id="一般我不推荐购买特斯拉">一般我不推荐购买特斯拉</h1>
<p>这其中有一个主要的原因，特斯拉非常招黑，想要购买的人需要做好心理准备，不管刷短视频还是在小红书，打开评论，几乎都是一边倒得骂特斯拉和特斯拉车主，更不用说不喜欢电车的更大一波人。</p>
<p>当有人问我推荐什么电动汽车时，一般都推荐国产比亚迪，连南京某停车场的保安都对我的这种推荐表示了高度赞扬。</p>
<p>不过，回想起选购特斯拉的整个旅程，还是挺有趣的。</p>
<h1 id="从偏见开始的三次打脸">从偏见开始的三次打脸</h1>
<p>买车之前的用车经历主要是各种租车，比如一嗨租车和神州租车两个平台，在高德地图上也已经累计导航里程超过九千公里。而在听闻一次回家过年的大堵车新闻之后，我们基本没有再考虑电动车了，而是具体买哪个品牌的燃油车，不过，前提是，得有车牌，这在北京几乎和彩票中奖的概率一样，也就无疾而终了。</p>
<p>即便到了杭州，新能源车牌已经是买车即送，但之前先入为主的观念依然阻塞着，后来实践证明，都是逐个打脸。</p>
<h2 id="第一个电动汽车的续航肯定不够">第一个，&ldquo;电动汽车的续航肯定不够&rdquo;</h2>
<p>比起燃油车一箱油随随便便 800-1000 公里的续航来说，400-600公里续航的电动汽车应该就上不了高速了。但是，借了同事的小鹏汽车开了一圈高速后发现，其实 400 公里左右的实际续航对于我自己来说，完全够用，因为对比车而言，人的续航才是第一个撑不住的，总是需要在服务区休息一下，甚至睡一觉，然后电就充得差不多了。</p>
<p>或许，可以总结为，虽然电动汽车续航是一个问题，但没有想象中那么夸张，而且出行计划得当的话，完全可以规避。甚至在 2023 年的春节，我们驱车1200公里左右，从杭州，经停武汉，开到了湖北襄阳老家。</p>
<h2 id="第二个辅助驾驶不可信">第二个，&ldquo;辅助驾驶不可信&rdquo;</h2>
<p>辅助驾驶或者自动驾驶是一个需要上手体验才能理解的事物，没有使用前可以有任何笃定的偏见，而一旦使用之后，真香警告！确实可以大幅提升高速驾车体验，以至于现在，凡是封闭路段超过五公里，我就会打开辅助驾驶。而长期坐我车的老婆一直都评价，车比我开的稳多了，不会偏离车道，风险判定及时，自动加速和减速，当然如果有钱，还可以加钱来个自动变道。</p>
<p>在今年春节回家的往返行程中，几乎 90% 的时间里都是车自己在开，我只负责陪伴即可。</p>
<h2 id="第三个单踏板模式很危险">第三个，&ldquo;单踏板模式很危险&rdquo;</h2>
<p>首先，需要特别强调的是，特斯拉是有刹车的，而且刹车很稳。在看完一期关于单踏板模式的介绍之后，我决定放下偏见，花两天尝试一下，又是一段真香警告，一旦适应之后，尤其是市区驾驶，不用换踏板即可完成加速和大部分减速，让驾驶像玩马里奥赛车一样简单，但如那个视频所说，紧急情况换踏板是不变的真理。</p>
<h1 id="用车的真实感受">用车的真实感受</h1>
<p>买车本身已经极大改变了出行的选择，这个适用于任何车辆。</p>
<p>虽然，没有车也可以选择出行，这么多年我们也是这么做的，但现在，可以有更多选择，甚至是更主动的选择，比如在杭州，塘西古镇是一个距离不近但又不值得花一整天游玩的古镇景点，这个是真的，不骗人。在以前，这样的地方一般都会躺在我的地图收藏夹里常年落灰，而有车之后，可能某个晚上或者周末的半天就可以往返溜达一圈，甚至用不到任何计划，说走就走。</p>
<p>有时，还可以像在开放世界游戏里打开地图一样打开真实地图，到处&quot;逛逛&quot;，如果发现有任何可疑或者引起好奇心的地方，标记一下，然后在某个闲暇时刻直接开过去探索。</p>
<p>而对于特斯拉车辆本身。</p>
<p>最外貌的一点，好看，符合我审美的好看和简洁，&ldquo;如非必要，勿增实体&rdquo;，我已经拒绝了各种在车里添加不必要内饰的提议。</p>
<p>其次是，极佳的操控感，或者说，是适合我的驾驶体验。我已经将加速从舒缓改成了标准，只是为了开车路上的低延迟加速，超车变道不用等待，如果是 Model 3 的话，体验会更好。</p>
<p>另外，除了以上，最喜欢的反而是一种省心的体验，不需要车钥匙，不需要关心是否开灯，是否打开雨刷，是否打开空调，是否忘记锁车，一切都可以设置为自动的，只关心开车即可，直接开车门，下车即走。而且还可以联网远程控制车辆，夏天和冬天提前调整车内温度。</p>
<h1 id="与车绝佳配合的五个场景">与车绝佳配合的五个场景</h1>
<p>很多人都说，车是人的第二空间，这个总结很无聊但也很对，作为一个大玩具，我们也在实打实扩充它的使用场景，除了开车外，还有很多。</p>
<h2 id="1真移动办公">（1）真·移动办公</h2>
<p>之前我还特意在车里放了一个小桌板，主要是很喜欢开到一个随意的地方打开电脑码码字办办公，实现真移动办公，后来发现，小桌板也多余，直接电脑即可，而且车内隔音效果，远比办公室好，还不用戴着降噪耳机。</p>
<h2 id="2无人机航拍">（2）无人机航拍</h2>
<p>车绝对是无人机最佳搭档，尤其是加了车载充电器之后，但凡去一个稍远的地方，都会打开无人机的充电器，随时准备起飞，毕竟航拍的第一原则是：带上无人机先。</p>
<p><img alt="在苏格兰高地开车，一时兴起路边起飞航拍云海" loading="lazy" src="/images/posts/why-not-recommend-tesla/scotland-highland-drone.webp"></p>
<h2 id="3远程观影">（3）远程观影</h2>
<p>之前写过一篇文章，主要分享如何在车上远程连接自己放在家里的私有云 Nas，借助车辆本身无限流量和车内音响，可以直接远程观看下载好的几百部高清电影，每次等人或者充电时，都可以直接接着之前的进度继续观看，观看进度可以与手机、电脑、家里的电视同步。</p>
<p><a href="https://houjoe.notion.site/d56812ba8429490294b2572dd2297745?pvs=4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">特斯拉自带浏览器一键全屏看视频</a> </p>
<h2 id="442-骑行之旅">（4）4+2 骑行之旅</h2>
<p><img alt="Tesla Model 3" loading="lazy" src="/images/posts/why-not-recommend-tesla/tesla-model-3.webp"></p>
<p>4+2 是指四轮加上两轮。</p>
<p>有一年夏天突发奇想，花了两个小时在武汉骑共享单车环湖了一圈，之后开始喜欢这个有趣的运动方式，当时就在想，如果有车，一定要在车后备箱放上自行车，有湖有岛就环一圈。今年四月终于说服老婆，在后备箱放了两辆折叠自行车，出行基本都带着，如果周末无其他安排就随便找个湖或者岛骑行一次。</p>
<h2 id="5说走就走的露营">（5）说走就走的露营</h2>
<p>得益于车超大空间，包括后备箱、后备箱的底备箱以及前备箱，我们在车上一直存放着被子、天幕、野餐垫、两把椅子、折叠桌、工兵铲、露营灯等不同露营装备。而且，电车相对燃油车有一个小的优点，可以直接车里长时间开车空调休息，不管外面天气如何，可以实现恒温通风的效果。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>记录绍兴一日游</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/</guid>
      <description>探索绍兴老城区的水乡风貌，品味黄酒文化，记录一次充满惊喜的江浙沪周末游</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天太累了，忘了文字记录一下绍兴一日游。</p>
<p>绍兴属于我们江浙沪包游计划的一个，对，这是一个我们希望在杭州的可预见的一长段时间里逐个开车走过的区域。毕竟，宇宙那么大，先拟定一个小目标，欢迎推荐各种江浙沪区域的游玩点。</p>
<p>绍兴其实很近，这是一个可以从杭州地铁直达的不属于杭州的地方，不过，由于住的比较偏加上去杭州萧山区接送朋友，从余杭区开车往返大概200公里。</p>
<p>以往对于绍兴的印象只有鲁迅的三味书屋，这个印象确实没有错，我感觉一半以上的游客都在鲁迅故里那条街上，熙熙攘攘排着队，远超北京的南锣鼓巷，还有非常多的旅行团，这也导致我们穿过人群之后就走了，想想，还是课本里的三味书屋比较僻静，但课本里写了啥呢，已经还给老师了，老师，请注意查收…</p>
<p><img alt="鲁迅故里街道上熙熙攘攘的游客" loading="lazy" src="/images/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/luxun-street.webp"></p>
<p>除了鲁迅外，绍兴最明显的两个元素就是河水和黄酒了。</p>
<p>河水大概就是标准水乡的配置，走着走着也就走过了好多条，一排排依水而建的民居，本地称「傍水人家」，本地？就是他们的牌匾这么写的，忘记拍了。绍兴的水乡为何特别，大概是因为其他的水乡总是在远离市区的古镇上，而绍兴水乡就在老城区，所以，江南水乡和高楼总是交错出现，俺称之为真「城乡结合部」。</p>
<p><img alt="绍兴老城区的水乡风貌" loading="lazy" src="/images/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/water-town.webp"></p>
<p>不过，如此美的河水里，游船的船工居然都是用脚在划船，很有味道，与印象中不一样的味道……</p>
<p><img alt="绍兴特色的脚划船" loading="lazy" src="/images/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/foot-rowing.webp"></p>
<p>就像河水穿城而过那样，黄酒也是在各种美食之间穿插，黄酒咖啡、黄酒棒冰、黄酒奶茶、黄酒醉蟹、黄酒醉虾……真如走进绍兴仓桥直街时看到的广告标语：&ldquo;探索黄酒的一万种可能&rdquo;。绍兴人真是在用数学的排列组合探索这一切，并且不停地解释，「吃这个不影响开车滴」。</p>
<p><img alt="绍兴特色黄酒美食" loading="lazy" src="/images/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/yellow-wine.webp"></p>
<p>绍兴菜，呃，一般般吧，过于精致，但是完全不下饭，不写了，但是臭豆腐、生煎包等等路边小吃还是非常值得尝一尝。</p>
<p>本次最意外的，其实是回杭州路途中经停的安昌古镇，大概是我见过烟火气最足的古镇，没有很多热门景区小铺，大部分都是本地人在吃的本地餐馆，如果不是晚饭已吃，真想加入他们吃一桌，看着就香，先加入清单，以后路过要来单独吃一次。</p>
<p><img alt="充满烟火气的安昌古镇" loading="lazy" src="/images/posts/shaoxing-one-day-trip-2023/anchang-town.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2022 玩物志：年度软件与硬件盘点</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/</guid>
      <description>2022年那些让生活更美好的软件与硬件清单，从 Evernote 到特斯拉 Model Y，记录那些改变生活的工具</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>先说：新年快乐，2022年辛苦了</p>
<p>这是动荡但也还是足够有趣的一年，以后有兴致了再单独码字聊一聊这个。</p>
<p>玩物志就是，希望每年都可以盘点一下这一年让我印象深刻抑或改变生活的软件与硬件，均为纯主观看法，仅供消遣，不能当真。</p>
<h1 id="软件部分">软件部分</h1>
<h2 id="evernote随身资料包">Evernote：随身资料包</h2>
<p>因为2022年11月份出国了一次，对离线的感受更加深切，有大量的行程单、票据和证件需要在无网络或者网络不稳定的情况下访问。不管是 Craft 还是 Notion，其自带的同步服务基本都不支持手机甚至电脑上真正的离线内容访问，这让我再次激活了我的 Evernote 账户。从功能定位上，Evernote 仍然是一款绝佳的资料存储工具，有真正的离线数据，成熟的账户安全机制，实用性和私密性足够。</p>
<p><img alt="Evernote 界面截图" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/evernote-interface.webp"></p>
<h2 id="things3我的好奇清单">Things3：我的好奇清单</h2>
<p><a href="https://culturedcode.com/things/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">The all-new Things. Your to-do list for Mac &amp; iOS</a> </p>
<p>Things3 依然是今年最坚挺也最刷存在感的软件，尝试过用各种 App 替代它，但恰到好处的交互和柔和的截止日期功能，用起来有着极低的心智负担，即使有着明显的缺点，比如不支持图片或者附件的保存，但挡不住简单易用。</p>
<p>任务管理软件最大的作用在于，持续保持生活的目标感，始终都能有很多想做的事情，哪怕是想看一部电影、读一本书、查阅一篇文章、玩某个游戏，抑或探索一个主题、旅行一个地方、深思一个问题，等等，都会可以视作一个待办，不做也没关系，有想做的事情本身就是一种目标感，随时可以开启。</p>
<p><img alt="Things3 任务列表" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/things3-tasks.webp"></p>
<h2 id="spotify一种听歌的自由">Spotify：一种听歌的自由</h2>
<p><a href="https://open.spotify.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotify - Web Player: Music for everyone</a> </p>
<p>今年将音乐软件切到了 Spotify，实在不想有些歌手，听着听着就没了，而且 Spotify 几乎支持包括 PS5 在内的所有设备，跨设备之间还可以连接控制。但最大的惊喜还是听不完的高质量精选歌单，可以收获很多预期之外的歌曲，大概这就是所谓的「听见不同」吧，并且，Spotify 也可以订阅播客，省掉一个 App。</p>
<p>不过，在国内不是很推荐 Spotify，不付费的话，在国内就是跨境听歌，只有15天左右的免费。</p>
<p><img alt="Spotify 界面" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/spotify-interface.webp"></p>
<h2 id="forest一个番茄钟的专注时间">Forest：一个番茄钟的专注时间</h2>
<p>这个只是我找到的契合我自己的，快速开始一件事情的简单方法。如果想做某个事情，给自己30分钟专注时间（1个番茄钟），如果不够，再来一个。30分钟不多也不少，不会有难度，但也可以推进任务的进度。</p>
<p>不过，更重要的是，所有的专注时长可以积累，每一次累积都是种一棵树，直到种出一片树林，甚至可以在积分达到2500之后种出一颗真正的树，由官方完成，就像一场简单的升级游戏，每一次专注都有收获，即使任务并没有完成。</p>
<p><img alt="Forest 应用界面" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/forest-app.webp"></p>
<h2 id="figma设计与创意白板工具">Figma：设计与创意白板工具</h2>
<p><a href="https://www.figma.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Figma: the collaborative interface design tool.</a> </p>
<p>虽然 Figma 是专门给视觉或者交互设计师用的作图工具，但是对于产品原型设计和日常想法梳理，也是不错的。当我有一个想法的时候，就会开一个白板，试着跟着思路画一画，想法可以发散也可以快速收敛到具体的原型图上。</p>
<p>当然，最主要的还是，Figma 免费版本完全够用，省了之前用 Miro （国外著名白板工具）的1000多块钱，还比 Miro 性能更好。</p>
<p><img alt="Figma 设计界面" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/figma-interface.webp"></p>
<h1 id="硬件部分">硬件部分</h1>
<h2 id="14-寸-macbook随身生产力工具">14 寸 MacBook：「随身」生产力工具</h2>
<p>即使画图是日常工作的常态，但我依然认为 iPad 只是偶尔一用的创意工具，MacBook 才是真生产力。之前工作一直是标配16寸，太重也太大了，需要双肩包，而选择13寸又太小，14寸刚刚好，一个斜挎包就可以背着走了，带上上面的所有软件，真养家糊口的生产力工具。</p>
<h2 id="特斯拉-model-y哈尔的移动城堡">特斯拉 Model Y：哈尔的移动城堡</h2>
<p>对比普通燃油车，新能源车就是一个大号的电子设备，跟手机一样，用一用然后充个电，装个软件，更个新。</p>
<p>以前曾认为，想出去就租车，不一定要买车，但有时候，出行计划走到租车这一步就耗费了大部分的精力，甚至还有一次，认认真真做好计划租车后，在取车时却遇到没车的情况，不得以最后取消了出行。</p>
<p>有车之后的另一个变化，出行从被动变成主动，之前那些打车不划算但又不值得专门计划一天租车前往的地方，可能一时兴起就开车去溜达完了，比如杭州的塘西古镇，某个下班的晚上直接开过去就逛完了。</p>
<p>车作为实质意义上的第二空间，我们甚至在车上配置了随时可以去露营的全套装备，以及持续增加的周边旅行清单，希望2023年可以继续完成江浙沪包邮区的开车抵达。</p>
<p><img alt="特斯拉 Model Y" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/tesla-model-y.webp"></p>
<h2 id="极空间-nas个人影视站点">极空间 Nas：个人影视站点</h2>
<p><a href="https://www.zspace.cn/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">极空间官网-科技保存美好生活</a> </p>
<p>不得不说，对国内的观影环境几乎是负信任度了，2022年尤甚。</p>
<p>各大视频 App 上线各种阉割版特供版，而曾经推荐的网盘观影方式，我发现百度网盘里存的美剧莫名少了一半，我用阿里云盘离线下载的电影居然在飞机上无法离线播放，原因是因为没有网，而夸克网盘的资源投屏到电视上会大幅降低清晰度。</p>
<p>买 Nas 的最大目的是构建属于自己的影视库，不用担心空间存储的问题，一个人观看的体量其实是有限的，这么多年，我的豆瓣标记看过的影视剧大概700部左右。</p>
<p>Nas 基本都是支持外网穿透的，这意味着，即使是在家以外的地方，也可以远程登录来观影，比如车里、手机上、电脑上、电视上等等，观看进度可以同步，而且会自动识别下载的资源信息。</p>
<p>当然后来，Nas 不止是观影，我把笔记软件 Craft 的数据，以及文件管理软件 DEVONthink 的数据，手机相册数据都备份托管到了 Nas 里，以前斤斤计较的多少 GB 的空间，在 TB 存储单位下基本是肆无忌惮。</p>
<p>这里不争论哪款 Nas 的优劣，都差不多，我不喜欢太折腾，所以暂时先不考虑群辉，而选了极空间 Z4。</p>
<p><img alt="极空间 NAS" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/zspace-nas.webp"></p>
<h2 id="大疆无人机继续开启的上帝视角">大疆无人机：继续开启的上帝视角</h2>
<p>即使是疫情，出行依然是2022的主旋律，所以，无人机还是随身带上，有了车之后，无人机基本就放在车上，并配备了专门的车载充电器，有好的风景，随时可以起飞。</p>
<p>这一年里最喜欢的功能还是无人机的全景拍照，可以360度拍照并生成一个真正的高空全景图片，不过，一般的相册是无法识别全景的，Google 相册可以，以下是分享的一些。</p>
<ul>
<li><a href="https://photos.app.goo.gl/otMb2uXETkEw8pGZ7" target="_blank" rel="noopener noreferrer">英国天空岛全景</a> </li>
<li><a href="https://photos.app.goo.gl/YEDFGtjYt5Gdh6Gu8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">苏格兰高地全景</a> </li>
<li><a href="https://photos.app.goo.gl/SrAcCa1qY9ymPwKP8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">湖州太湖全景</a> </li>
<li><a href="https://photos.app.goo.gl/tGutUPnaj8u9ijoY8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">舟山东极岛全景</a> </li>
</ul>
<h2 id="随身电风扇夏日最佳伴侣">随身电风扇：夏日最佳伴侣</h2>
<p>虽然现在是冬天，但2022年的夏天太印象深刻，绝对是噩梦一样，而在噩梦一样的天气里出行，随身电风扇绝对是最佳伴侣，甚至可以「救命」，它可以充电后续航8个小时，也可以接电一直使用，还可以收纳在很小的斜挎包里，无感便携。</p>
<p><img alt="随身电风扇" loading="lazy" src="/images/posts/2022-gadget-review-software-and-hardware/portable-fan.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>我们在东极岛，天气阴</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/dongji-island-tour-2022/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/dongji-island-tour-2022/</guid>
      <description>在阴雨天气中探索东极岛群，品尝当地海鲜美食，记录一次独特的江浙沪周末之旅</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>东极岛其实不是一个岛，而是好几个岛的总称，包括庙子湖、青浜岛和东福山等等。</p>
<p>附上东极岛的行程：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>10月5日早上开车到舟山普陀区，晚上住在朱家尖，停车在朱家尖民宿附近停车场</li>
<li>10月6日中午打车朱家尖蜈蚣峙码头，坐船一个半小时到庙子湖，然后直接从庙子湖到东福山（需要现金30/人补这段船票），晚上住宿东福山</li>
<li>10月7日坐船从东福山到庙子湖，晚上住庙子湖</li>
<li>10月8日从庙子湖坐船到朱家尖，然后取车，开车回杭州</li>
</ul></blockquote>
<p><img alt="东福山的标志白色灯塔" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/lighthouse.webp"></p>
<p>我是从坐在东福山的民宿里开始写起这篇游记，屋外不断的狂风和小雨，例行给乘客送行李到码头的店家也开始骂骂咧咧穿上了雨衣。之前曾说，对比这个季节的杭州，大多是烟雨，小而弥散，而东福山几乎是 8 倍速的杭州，大型烟雨从四面八方吹来，原本计划下午再去庙子湖，索性改为上午，匆匆离去。</p>
<p>轮渡上，可能由于风大，船舶颠簸得更甚一些，很快就能听到周围此起彼伏的呕吐声。</p>
<p><img alt="轮渡上的呕吐袋" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/seasick.webp"></p>
<p>好在，庙子湖的天气虽然也是阴雨，但是是不赶人的那种，甚至兴之所至，我们直接绕着岛徒步了半圈，走过灯塔，走过左右大型墓地的步道，走过庙子湖最老的街区，据说也走过了《后会无期》的取景地，只是未曾发觉。</p>
<p>庙子湖的老街走起来有一种在九份（台东）的感觉。</p>
<p><img alt="台湾九份山城（2016年9月）" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/jiufen-2016.webp"></p>
<p><a href="https://photos.app.goo.gl/cDMeATy6xt3jiMiC8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">点击查看庙子湖全景图片</a> （360 度环绕，由 Google 相册提供支持）</p>
<p><img alt="庙子湖的全貌图" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/miaozi-lake-overview.webp"></p>
<p><img alt="庙子湖的环岛路，非常舒适，强烈建议，全程只需2个半小时" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/miaozi-lake-road.webp"></p>
<p><img alt="夜晚下的庙子湖岛，还能听到一阵一阵的 KTV 歌声" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/miaozi-lake-night.webp"></p>
<p>这次的东极岛之行，其实是因为海鲜季而触发的行程，比起三亚抑或之前去过的马来西亚邦邦岛，东极诸岛其实不算好看，也没有可以玩耍的海滩，再加上不太好的天气，人文才是岛屿最大的特色。我们一路花费3个半小时从杭州开车到舟山本岛，再坐船一个半小时到东极岛诸岛。</p>
<p>一路上印象最为深刻的几次海鲜餐，一个是舟山本地比较人气的餐厅「原制原味」，上岛第一餐，本地菜标准之上。一个是最意想不到的位置，在最边远的东福山「阿军大排档」，本没有太高的预期，但菜品的新鲜度和味道的处理都是让我忍不住为其在点评 App 上自来水了一次，套餐价格也非常实惠，对比在朱家尖的海鲜排挡，即使是新鲜的海鲜，带给人的味道主要是腻。</p>
<p><img alt="本地菜中的「淡菜」，最简单的处理，甚至不放盐" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/mussels.webp"></p>
<p><img alt="肥美的「淡菜」，青口贝" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/green-mussels.webp"></p>
<p><img alt="阿军大排档的辣炒黑鲷，辣的味道很到位" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/spicy-fish.webp"></p>
<p><img alt="阿军大排档的海鲜补货现场" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/seafood-supply.webp"></p>
<p>另一个是在庙子湖完全想不到的小街巷里「王妈妈海鲜面」，其实是街巷旁边非常民居的店面，民居到不注意到墙角的名字，几乎不敢相信是一家面店，甚至在走进去之后，也像是去一位村里的亲戚家吃家常菜，面的味道也不是出众到网红的程度，合格且「家常」，老婆在尝了一口给了一句「好家常」的评价，但是，好于很多正规店面。我自己来岛上吃了4-5次海鲜面，大部分的海鲜面馆连腥味都处理不好，或者说，食材的新鲜都无法保证，真的让人扫兴。</p>
<p><img alt="王妈妈海鲜面门前" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/wangmama-restaurant.webp"></p>
<p><img alt="王妈妈家常海鲜面" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/wangmama-seafood-noodles.webp"></p>
<p>海鲜面在我心中比重非常高，简单但很少做的惊艳，印象中让我当场飙脏话称赞的只有两次，一次是越南下龙湾的海鲜面，特色的东南亚薄荷味配上包含皮皮虾的海鲜，独具风味。一次是韩国济州岛本地非常小的面馆，面馆老板是本地「海女」（济州岛上传统的女性潜水员），即使我们听不懂，也给我们热情讲着海鲜面的食材来源和制作，人文与味道俱佳。</p>
<p>在庙子湖的最后一餐，我准备再试试海鲜面，这次点了海鲜炒面，尝一口感觉，终于点对了，本地人做面还是更适合炒面，拿着海鲜炒年糕的方法做海鲜面，当然，以上只是我吃一碗海鲜炒面后看上去合理的猜测。</p>
<p><img alt="海鲜炒面，海鲜不多，炒面里的鸡蛋让整体更有味，且食材新鲜" loading="lazy" src="/images/posts/dongji-island-tour-2022/fried-seafood-noodles.webp"></p>
<blockquote>
<p>这次的东极岛之行其实运气不那么好，天气阴雨，但心情还是很放松，不过，应该只会来这一次，主要是由于，岛上本身不那么耐玩，而且虽然是仅一个半小时的船程，但太值得让人吐槽了，全程船舱封闭不让外出，甚至在回程的途中，索性连内部空调都不开，来回的感觉就是，一坐下就开始头脑昏胀，好让我们「睡」过去，这打消了我们未来带长辈来探险的可能性。</p></blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>拿 Notion 做什么？不做什么</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/how-i-use-notion-2022/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/how-i-use-notion-2022/</guid>
      <description>分享我的 Notion 使用心得：如何将 Notion 打造成个人资料库和数字花园，以及哪些场景不适合使用 Notion</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>其实本文是之前准备撰写的「第二大脑与数字花园」的延伸，原本是基于笔记软件 Craft 的一种使用梳理，可能因为懒，导致这个主题的构思孕育失败，而且已经从 Craft 又回到了 Notion，正好，最近好几位朋友问我是如何使用 Notion 的，一时冲动，就借题发挥了一下。</p>
<p>从最早 2016 年开始接触使用 Notion，现在基本围绕 Notion 形成了一套稳定的使用方法，这套方法在之前使用 Craft、Evernote 等笔记工具的时候也基本都可以正常运转，只是不同工具的效率不太一样，与自己的契合度也不同。</p>
<p>其实工具不是最重要的，最重要的是有一个可以运转的个人系统或者说具象的方法论，工具只是承载方法论的载体。一旦有可运转的个人系统，哪怕是纸和笔，又有何妨。</p>
<p>如果你恰好正在探寻什么样的笔记工具最适合自己，更建议花时间和自己对话一下，「我这个笔记的需求和目的到底是什么？为什么会有这个需求」，也许拿起一张纸画画思路会更清晰，一旦梳理完毕就船到桥头自然直了。</p>
<h2 id="拿-notion-做什么">拿 Notion 做什么？</h2>
<p>Notion 对于我个人而言是个人资料库和个人站点，可以理解为两类用途。</p>
<h3 id="一类是建立个人资料库">一类是建立个人资料库</h3>
<p>➡️ <strong>产品案例收集库</strong>：已经几乎为参与的每一款互联网产品都建立了对应的行业产品资料库，遇到的每一个新产品都会尽可能落库并搜罗一部分相关资料和截图</p>
<p><img alt="产品案例收集库示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image1.webp"></p>
<p>➡️ <strong>游戏仓库</strong>：有一些非常有趣的游戏，我会为其建立页面，搜罗百科、攻略、背景信息，甚至将精彩游戏截屏保存在其中</p>
<p><img alt="游戏仓库示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image2.webp"></p>
<p>➡️ <strong>产品经理知识库</strong>：由于跨度较多，内容繁杂，特别为知识库做了一个知识树形式的目录页面，将相关信息按照个人认知分门别类，主要是希望一些初级型问题，不用重复造轮子，研究一次，可以解决遇到的重复性问题</p>
<p>➡️ <strong>硬件折腾日志</strong>：我自己很喜欢折腾我买到的每一个数码产品，比如 VR 硬件 Oculus Quest 2，为他们每个都建立一个页面，搜罗相关信息，挖掘其最大潜力，我有一个关于软路由的页面，基本囊括了我从小白到了解软路由的全部过程的内容，还有每一次折腾的日记。</p>
<p><img alt="硬件折腾日志示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image3.webp"></p>
<p>➡️ <strong>没用的研究</strong>：日常生活中有很多我们经常遇到，但是对其背后机理较为模糊的生活常识等，比如社保到底是怎么回事，现在的 AI 到底会不会智能，游戏的那几个代表分类的缩写到底是啥，可以闲下来，研究一次，一劳永逸</p>
<p>基本上，Notion 已经是我个人生活的数字花园，我将我生活中的方方面面都在 Notion 里有一个映射，或者是一个带有目录的 Page，或者是一个 Database，以上仅为部分，无法一一列举，而且都在使用的过程中逐步成长。</p>
<h3 id="另一类而言notion-是我的公共个人站点">另一类而言，Notion 是我的公共个人站点</h3>
<p>一直觉得 Notion 是超越博客、微信公众号、Twitter、视频号一样的存在，让分享的内容不止是图片、博文或者视频，而是几乎任何内容。我想将自己更多的想法和经历公开出来，尤其是借助网络，有机会与更多的人产生连接，这个比 Notion 的双向链接更有趣，也是对互联网内容的一种微薄贡献。</p>
<p>虽然，一个人的量，如皮毛，但每个人都是独一无二的，这是一块完全自己拥有和控制的数字花园。</p>
<p>我已经在其中放置了一些粗糙的想法和经历分享，近期已经在用这种输出的形式让自己的很多无用爱好变得更有意义，比如之前提到的一些因为好奇心而产生的很多无用研究，我将其命名为好奇星球。</p>
<p><img alt="好奇星球示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image4.webp"></p>
<p>也建立了一个可以展示的阅读手记，我会按照我个人的思路拆解那些值得深度阅读的文章、书籍、播客、视频等等，就当给未来的自己讲解。</p>
<p><img alt="阅读手记示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image5.webp"></p>
<p>最近甚至想过，为我儿时的模糊记忆创建一个年代博物馆，认真探索一下脑海里带有滤镜的记忆，然后将那些记忆中的事物展示出来，每个人的经历和记忆都是独特的，也希望我的这些可以让这个互联网更丰富一丢丢。</p>
<h2 id="拿-notion-不做什么">拿 Notion 不做什么？</h2>
<p>虽然 Notion 号称 All in one，这个应该是站在群体用途角度的，对于我个人而言，有很多场景，我是不大会用 Notion 硬掰的。</p>
<h3 id="1-不做密码记录">1. 不做密码记录</h3>
<p>Notion 虽然有登录的邮件提示，但是没有登录设备的管理，也没有两步验证码，我对其的安全与隐私的信任还是不如 Evernote，重要的密码还是密码管理软件，专业的工具做专业的事情。</p>
<h3 id="2-不做任务管理">2. 不做任务管理</h3>
<p>Notion 可以做任务管理，网上有非常多网友的分享，但是，可以用不代表好用，而且，Notion 对于我自己来说，是一个知识库一样的工具，任务管理更多的是过程性数据，两者的信息重要程度不一样，如果有「物理」隔离是最好的，只有经过处理的信息才值得放到 Notion 里。</p>
<h3 id="3-不用来记录零碎的想法">3. 不用来记录零碎的想法</h3>
<p>零碎的想法记录更重要的是快和效率，这都不是一个网页应用所擅长的。</p>
<h2 id="从工具到数字花园">从工具到数字花园</h2>
<h3 id="什么是数字花园">什么是数字花园</h3>
<p>之前在尝试用各种概念诠释那种达成以人为本的工具状态，「数字花园」是我最喜欢的。来自雪小豹翻译的《数字花园简史和理念》总结的数字花园特点可以一窥究竟。</p>
<p><img alt="数字花园概念示例" loading="lazy" src="/images/posts/how-i-use-notion-2022/image6.webp"></p>
<h3 id="如何在-notion-里实现数字花园呢">如何在 Notion 里实现数字花园呢？</h3>
<p>👉 <strong>选择一款工具，坚持用</strong></p>
<p>经常换工具真的是大忌，再高效的工具都不如熟悉的工具，如果是熟练使用 Word，也可以是好用的记录工具，不过，由于我自己是做这类生产力工具，经常容易被「诱惑」，以上这句话也是写给我自己的。</p>
<p>👉 <strong>使用即更新，持续生长</strong></p>
<p>经常听到朋友说，整理太麻烦，大多是因为，希望在一天甚至更短的时间完成一块内容的整理，一蹴而就。我自己更喜欢坚持一件小事，比如每次用笔记的时候就去更新一下笔记，「使用即更新」，不追求完美，将整理笔记的成本分散在每一次使用中，可以细水长流，持续生长。</p>
<p>👉 <strong>关联笔记上下文，包括 Notion 内与外</strong></p>
<p>最喜欢 Notion 的功能，莫过于其双向链接和同步模块，前者既可以看到当前页面引用了哪些页面也可以看到这个页面被谁引用了，后者可以让同一份内容在多个页面展现，一处更新处处更新，并且可以看到这份内容被哪些个页面使用了。</p>
<p>不管是双向链接，还是同步模块，都让信息的关联变得越来越容易，未来只要找到一处信息就可以挖出关联的信息。</p>
<p>这种便利在 Notion 会很高效，但每个人都使用着不只一个工具，尽管没有了这些功能，但也会尽可能在每次处理时，都把 Notion 内外的关联都加上，比如我的任务管理工具是滴答清单，我会在滴答清单里附上 Notion 的链接，并加上 Notion 这个标签，代表这个任务与 Notion 有关联，未来我找到这个任务的时候顺手也可以找到关联的 Notion 页面。</p>
<p>👉 <strong>文档即工作台</strong></p>
<p>这是一个认知，也是一个值得养成的习惯，理想状态是，只要开始处理一件事情，哪怕是只是一个物品或者想法，都会打开 Notion 搜索一下，没有就新建一个页面，这个页面就是这个东西的工作台，从诞生到最终落地的全过程都会发生在这里，一步一个脚印。</p>
<p>👉 <strong>用未来的自己可以看得懂的话写笔记</strong></p>
<p>之前经常听到，要用「自己的话」来写笔记，其实这是不够的，这个「自己的话」需要的是未来的「自己」，因为看笔记的人是未来的你。那么撰写想法、拆解文章和书籍，都需要尽可能的用未来的自己可以看得懂的话，虽然很耗时，但值得慢下来。</p>
<p>👉 <strong>将 Notion Database 当作文件夹使用</strong></p>
<p>这是专门针对 Notion 的使用策略，Notion 的侧边栏页面树固然可以承载每个人的笔记分类，但是页面树结构对分类的要求过多，不只是要注意父子层级，还要注意同级顺序，对整理笔记压力较大，而且很多时候，整理不需要这么严格的层级顺序，文件夹的那种松散归类还是需要的。</p>
<p>其实 Notion 的 Database 就是文件夹，而且可以创建一个 Full page 的 Database，可以理解为这个页面只有 Database 功能，拿这个当作根目录就可以视为一个文件夹。</p>
<p>换一种方式，其实 Notion 有两种页面（Page），一种是普通的页面，一种是 Database 类型的页面，只是在页面树里无法直接创建一个 Database 类型的页面，只能在其他页面创建 Full page 的 Database 页面然后再拖拽过去。</p>
<p>一旦理解了这个，在 Notion 里的内容管理会更随心所欲。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一个产品经理的自我修行</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/product-manager-self-cultivation/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/product-manager-self-cultivation/</guid>
      <description>13条简单可执行的产品经理工作准则，从斯多葛主义到实践技巧，探讨如何在产品管理中保持专业性和持续成长。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>这篇文章写给自己，工作和生活都需要一些简单可运行的规则。</p></blockquote>
<p>对一个产品经理来说，或者宽泛一些，对一个普通搬砖工而言，不管是在公司之间的跳动还是在一个公司内部不同团队之间的变动，都会带来工作方式和工作习惯的冲击。但不管外部如何变化，我需要一个可以相对笃定的个人工作规则（Simple Rules），这样可以集中更多精力在具体事务上。</p>
<h2 id="规则1面向工作的斯多葛主义">规则1：面向工作的斯多葛主义</h2>
<p>可能很多人没听过斯多葛主义，初听上去比较突兀。斯多葛主义是一种非常务实的处世态度（或者，哲学），适用于生活，也适用于工作，尤其是其「控制二分法」。简单理解为，我们能完全控制的事情，需要多多关注并积极设定目标；我们完全无法控制的事情，分割开，尽量不关注；我们只能部分控制的事情，需要关注，但在设定目标的时候尽可能只设定内在目标，即可以控制的部分的目标。</p>
<p>二分法的作用可以让我们少一些理想主义，少一些对不可控事情的执念，相应的也会少很多不必要的烦恼，以更为务实的态度来推进工作的进展。</p>
<p>如果想了解更多关于斯多葛主义，推荐这本书入门：<a href="https://book.douban.com/subject/27167270/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">像哲学家一样生活</a> </p>
<h2 id="规则2了解现状不急于发言">规则2：了解现状，不急于发言</h2>
<p>俗话说，「没有调研就没有发言权」。在没有真正熟悉了解现状之前，不急于发表看法，但是，不阻碍想法的产生，可以先行记录下来。我自己会为每一个正在服务的产品建立 Wiki（百科）页面，这样可以有一片区域按照我自己的思路搜集并整理产品现状信息，回头再看看之前那些草率的想法，可能极其幼稚。</p>
<p>这条规则适用于加入一个新的团队。</p>
<h2 id="规则3质疑一切保持头脑开放">规则3：质疑一切，保持头脑开放</h2>
<p>核心的理念是，「没有什么是理所当然现在这样的」，一切都值得怀疑。当前的现状一定是最优解么，有没有其他可能性，过去的决策有着过去的限制，现在这些限制还存在么。最简单的方式，莫过于，多问几个为什么，打破砂锅问到底，既能了解产品决策的历史，也能畅享更多可能性的方向。</p>
<h2 id="规则4去现场找一手材料">规则4：去现场，找一手材料</h2>
<p>这个规则其实有两层含义。</p>
<p>第一个是，产品经理需要看数据，但不能只看数据，数据代表着宏观的叙事，真实的用户现场可以带来更为有血有肉的产品感知，多去现场观察，像一个人类学家那样进行&quot;田野&quot;调查，我自己比较喜欢常备录音笔，定期采访一线客户或者用户，总是能发现很多认知之外的细节。</p>
<p>第二个是，所有的结论都是有先决条件的，不依赖别人转述的结论，而是自己调研，自己推演，了解先决条件，甚至，不要相信用户/客户表述的需求，而是去现场，观察一手材料。</p>
<h2 id="规则5撰写-product-deck">规则5：撰写 Product Deck</h2>
<p>Product Deck 是产品经理对所服务产品的认知文档，有全局角度的，诸如当前产品给用户带来的价值到底是什么，核心优势是什么，用户群体是什么样的，所处内部与外部环境是什么样的。也有局部性的，产品的某一个功能点到底应该怎么理解，如何长远规划，怎么设计。</p>
<p>Product Deck 是一个让枯燥的产品工作产生意义的一种手段，强迫自己像一个产品负责人那样长远思考，理清思路，还可以分享给团队，让团队的上下游有更明确的共识，如果有分歧，可以在当前文档持续修正和沟通。</p>
<p>写完可以主动发给其他人，或者放在容易被看到的地方，然后迎接各种&quot;挑战&quot;，一般会很多。</p>
<h2 id="规则6关注多方面的诉求">规则6：关注多方面的诉求</h2>
<p>产品不只是产品经理的产品，也不只是用户的产品，而是众多诉求的交织。</p>
<p>产品设计中，最不重要的大概就是自己的诉求了，但也不能只考虑用户的诉求，那是理想态，还有团队的诉求，技术的诉求，设计的诉求，甚至上级领导的诉求。虽然无法照顾每个人的诉求，但我们至少需要在最初设计的时候都有所考虑。</p>
<h2 id="规则7不放弃沟通">规则7：不放弃沟通</h2>
<p>这个是特意提醒我自己，之前很多时候，一旦遇到我所认为的无法理解或者不认可的事情，我会从积极转变为一种消极态，不想去沟通，不了了之。</p>
<p>愤而离开表面上是一种坚持己见，甚至有一种快意恩仇，实际并不解决任何问题，最好的方式是，即使在剑拔弩张的情况下，也积极尝试沟通，至少不阻塞沟通的渠道，以解决问题为导向。</p>
<h2 id="规则8无文本不管理">规则8：无文本不管理</h2>
<p>这是一个之后会用单独一篇文章来细致分享的规则点：不形成文本的观点无法被其他人检视。</p>
<p>口口相传的表述对于讲述者和听众都是不负责任的，不经过训练，普通人很难以严谨的思考来完成口语表述，可能漏洞百出，但自身无法觉察，而这之间的信息传递是有损的，听众的理解会信息失真，经不起检视。</p>
<p>另一点来看，文本表达的观点传播性更好，诸如前面提到的 Product Deck，或者是当前正在写的这篇文章，即使我停止讲述，它仍然可以继续传播，或者在谈论到具体的问题时，我可以直接发给对方一个链接即可。</p>
<p>而在文本化的过程中，产品经理的文档是在为自己而写和为别人而写之间形成一种平衡。为自己而写可以理解为，文本化的过程就是理清思路的过程，就像「思考快与慢」，从直觉中跳脱出来，站在旁观者角度自我审视。为别人而写可以理解为，组织后的文本需要换位思考，是否其他人能够理解，可以有意识借助更多方法论来持续完善，比如金字塔原理，或者更多的图形展示，能被其他人理解的想法才能被检视。</p>
<h2 id="规则9不惧怕冲突">规则9：不惧怕冲突</h2>
<p>不知道是集体主义的影响还是「和谐」这个价值观的渗透，在公司和社会里，维持表面的和气已经变得至关重要。虽然我们无法要求其他人这么做，但是可以从自身做起：</p>
<ul>
<li>减少形式主义，言之有物</li>
<li>主动表达不同意见，不怕尴尬或者争吵</li>
<li>接纳不同意见，不对不同意见过度反应</li>
</ul>
<p>关于重大决策的讨论，按照以往经验，总是越辩越明朗，即使最后是求同存异，也是在充分表达不同意见之后的取舍。</p>
<p>更多关于不惧怕冲突的讨论，推荐这本很薄的书《团队协作的五大障碍》，真的很薄：<a href="https://book.douban.com/subject/25338822/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">团队协作的五大障碍</a> </p>
<h2 id="规则10主动降低语速">规则10：主动降低语速</h2>
<p>虽然说，不惧怕冲突，但是也不能让情绪破坏整个沟通，没有比主动降低语速更简单易执行的规则了。通过这个简单的外在调整，很容易影响内在的情绪起伏，而且语气本身是最容易被他人识别的情绪特征。尝试在波动中保持一贯低语速，很自然会平静下来，还不会激起沟通人的情绪。</p>
<h2 id="规则11检视一切工作">规则11：检视一切工作</h2>
<p>检视工作的前提是，不信任其他人。因为人是会犯错的，而且这种错误很难自查，只能依赖第三者，而我们就是别人的第三者。甚至，我们在检视验收技术实现时，都是假设对方只完成了60%，真实情况可能更低，尤其是复杂的产品需求。</p>
<h2 id="规则12争议下的决策机制">规则12：争议下的决策机制</h2>
<p>产品经理每天有大量的决策要做，每一个决策都有非常多的考虑，尤其是没有管理权的情况下要完成资源调动，需要说服很多人，时间和精力之间有一个平衡，这个就是我最喜欢的一种决策方式：广泛征求意见，和少数人商量，一个人做决策。</p>
<p>不过，不太清楚这个规则的最早出处，来自于古早时期在大学里读到的宣传百度管理法则的书籍，这本书我就不点评了，放个链接：<a href="https://book.douban.com/subject/4185489/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">壹百度</a> </p>
<h2 id="规则13多准备一套方案">规则13：多准备一套方案</h2>
<p>这里的「一」是一个象征，而非字面的含义。强迫自己多准备一些方案有很多好处，诸如，强迫自己回到需求的本质来思考，是否有其他可行的方向，或者，强迫自己换一个角度，尝试其他的假设，而不急于否定，即使是之前一眼就看出的错误方向，不妨也当作另一种方案「展示」出来。</p>
<p>第一个正确的方案不一定是最终答案，之前在其他文章里也提到的，常见的现象是，「The firsr draft of anything is shit …」，如果实在想不到更多方案，可以给周围的人讲一下现有的，可能讲着讲着就有了其他思路，抑或，你的业余听众会马上会给你不一样的反馈。</p>
<p>而且，多种方案才真正适合工作的同步和汇报，没有对比就没有说服力，就像我们常说的对照组，并且，大部分人不太喜欢只听单薄的结论，而是更有血有肉的思考。</p>
<hr>
<blockquote>
<p>以上规则都是从日常琐碎事务中提炼出来的，希望通过文章的方式将这些隐性经验显性化，不一定对，也不一定表达准确，我会持续完善，有不同意见可以留言哦。</p></blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>好的问题能自动驱动我们获得答案</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/good-questions-drive-answers/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/good-questions-drive-answers/</guid>
      <description>探讨问题的意义：问题代表机会、改善空间、认知盲区、风险控制以及聚焦启发。同时分享如何发现更多问题，以及如何有效地处理这些问题。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9A_XLmUTRAYRKtfnow3_Rw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">flomo weekly vol.37 - 用 flomo 记录一年后，自己发生了什么变化（新年特刊）</a> </p>
<p>flomo 的新年特刊推文（flomo 是一款卡片笔记工具）</p>
<blockquote>
<p>好的问题能自动驱动我们获得答案</p></blockquote>
<p>这是今天在看 flomo 的推文看到的，与自己心中的想法很契合，或者说，表达了我脑海中未成形的思考，问题的意义：</p>
<p><code>问题本身代表了诸多机会。</code>自己的问题或者别人的问题，都是我设计产品的动力之一，至少可以从解决我自己遇到的问题开始，比如，一旦遇到软件使用不顺手的地方，我可以反问自己，到底遇到了什么问题，别人也会遇到么，有没有更好的方案，我自己有能力设计软件，也就不需要拘泥于已有软件本身；</p>
<p><code>问题代表了可以改善的地方。</code>解决之后生活会变得更好，这大概是每次搬完家的乐趣所在，我们会列一个问题清单，通过网络上别人的经验或者万能的淘宝，逐个解决，直到达到「舒适」为止；</p>
<p><code>问题有时代表了认知盲区。</code>带着好奇心解决之后，就像打游戏时发现了地图的新领域，又开了一块新地图，到底大家谈的公有链是什么，什么是 RPG 游戏，Swift Playground 真的可以编程么？代糖是否真的安全？这类问题太多了，保持好奇心；</p>
<p><code>问题有时代表了风险控制。</code>最好的解决时机是别人发现之前，这可以作为一句工作中的准则，提醒我自己，尽可能带着更挑剔的眼光看待自己的作品，至少不让自己陷入被动；</p>
<p><code>问题代表了聚焦和启发。</code>不经过训练，人很难平白无故就长篇大论，但是一旦遇到合适的问题，我可以滔滔不绝。我们可以带着问题去读书，去对话…… 有时，跟人聊天挺尴尬的时候，我会主动转变为问题模式，对面前的人开足好奇心；</p>
<h1 id="问题的问题之一如何找到更多的问题">「问题」的问题之一：如何找到更多的问题？</h1>
<p>问题来源于很多地方，比如学会发现身边存在的问题，其实只要能经常从第三方视角审视周围的一切，我们可以发现非常多的问题，尤其是那些我们习以为常且理所当然的生活和工作，我自己的一个小技巧就是，人很难主动从第三方审视自己，但是读书和与人交谈是可以的，我们可以让这些事情更常发生；</p>
<p>或者，有一种苦行僧的方式，学会质疑一切，很难，但确实值得。</p>
<p>其他诸如，好奇心会产生问题，喜爱折腾也是，这个也是我的博客名称的来由；</p>
<p>另外一个小技巧，可以准备一些常见的常规问题列表，针对不同场景，俗称「思考模型」，我觉得叫思考清单更简化一些，比如，在接受业务方需求的时候一定要问的10个问题，看书时需要带着的5个问题，等等；</p>
<h1 id="问题的问题之二如何处理这些问题">「问题」的问题之二：如何处理这些问题？</h1>
<p>能力不足，意识先行……</p>
<p>就像学习游泳一样，首先得不怕水，不能害怕问题多，甚至不愿面对问题；</p>
<p>不要以已有问题的数量来评价自己，这真的会让人气馁的，甚至害怕新问题，而是聚焦在已处理问题的数量上，可以获得更多成就感；</p>
<p>记录所有问题，如之前分享过的， <a href="https://www.notion.so/Everything-is-Todo-2a21e684b5f54e66b3dfaf056a14fbc2?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Everything is Todo：简单易上手的事务管理理念</a>  ，问题也是待办（Todo），先把问题写下来，也是一种明晰问题的过程，而且可以在无聊的时候，随机选择一个问题来处理；</p>
<p>记录问题的时候建议记录一下触发这个问题的动机，这样可以让自己在处理的时候，仍然可以保留较强的积极性，坚持做完；</p>
<p>处理问题的时候，第一性原理很重要，回到问题最本质的部分，这样不会被其呈现的当前心态所迷惑，而且一旦回归本质，往往会有更多选择；</p>
<p>每个问题都值得拥有一个「工作台」，这个「工作台」不是真的工作台，我喜欢为每个问题配置一个笔记或者文档，相关信息放置其中，主要是因为，很多时候处理一些问题，时间上并不是连贯的，这这些「工作台」不仅可以让这些问题随时都可以继续，还可以在处理之后，随时都可以回溯；</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2021 玩物志：年度软件与硬件盘点</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2021-software-hardware-review/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2021-software-hardware-review/</guid>
      <description>2021年度最喜欢的软件和硬件盘点，主要以在生活中占据不可替代的地位为主</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是一篇从 2021 年开始写，居然写到跨年的文章。</p>
<p>之前在即刻社区看到最喜欢的三个产品的主题，三个太少，不适合三心二意的我，不如自己盘点一下这一年最喜欢的软件和硬件，主要以在生活中占据不可替代的地位为主，软件居多。</p>
<p>更早也有写 <a href="https://www.notion.so/2019-73648a392c954e888ff3479ec93327b6?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">2019 玩物志：年度软件与硬件盘点</a> </p>
<h1 id="软件篇">软件篇</h1>
<h2 id="notion我的数字花园">Notion：我的数字花园</h2>
<p><img alt="Notion 界面截图" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/notion-screenshot.webp"></p>
<p>去年年初还沉浸在 Craft 这款笔记软件中（之前写的 <a href="/posts/craft-notes-app-review">Craft：一款小众且独特的笔记软件</a> ），虽然仍觉得 Craft 很好用，但在综合实力上，Notion 还在最适合我的，不过，关于 Notion 的用法可查看最近写的 <a href="https://www.notion.so/Notion-792944f70f1641cebb1a924725b56486?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">拿 Notion 做什么？不做什么？ </a> </p>
<p>在使用 Notion 越来越熟练之后，已经在其构建了属于我自己的「数字花园」，我的工作 Wiki、阅读笔记、产品案例集、个人生活 Wiki、个人博客、游戏记录、软件折腾日志、没什么用的小研究都放在上面。</p>
<p>2022年的一个目标是准备在 Notion 里公开更多可分享的，比如，更多的旅行日记、奇怪的想法、阅读笔记、没用的小研究、记忆博物馆等等等等。</p>
<h2 id="滴答清单一切皆可待办">滴答清单：一切皆可待办</h2>
<p><img alt="滴答清单界面" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/ticktick-screenshot.webp"></p>
<p>直接的好处是，原来，我有好多事情可以做！</p>
<p>经过几番艰难的抉择，在 Things3 和滴答清单里最终选择了后者，因为滴答清单的每一个任务都支持添加图片，这一年 Todo 工具已经深度融合我的生活，在我的生活里，Everything is Todo，零碎的想法、待做的事情、待看的文章、想去的地方，想法的产生与完成这个想法是时间维度上是分开的，需要一个存储器来托管，在我想法产生的时候，可以快速录入，在我闲置的，翻开 Todo，随便找一件事情去做，就像这篇文章。</p>
<p>了解我的事务管理方法可以查看 <a href="https://www.notion.so/Everything-is-Todo-2a21e684b5f54e66b3dfaf056a14fbc2?pvs=21" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Everything is Todo：简单易上手的事务管理理念</a> </p>
<h2 id="flomo碎片思考工具">flomo：碎片思考工具</h2>
<p><img alt="flomo 界面" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/flomo-screenshot.webp"></p>
<p>之前分享过一篇文章，有意义的生活才会更幸福，而生活的意义来源于很多地方，反思是可以培养生活的意义，这也是 flomo 的意义涌现，我喜欢在 flomo 里与自己对话。</p>
<p><img alt="我自己的部分 flomo 标签" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/flomo-tags.webp"></p>
<p>哪些方式可以帮助寻找和培养生活的意义呢？</p>
<ol>
<li>经常自我反省，比如与人交流、写日记。什么样的关系对我们来说最有意义？我们的日常工作是否给你的生活增加或减少了意义？什么经历让我们感觉最有活力？</li>
<li>让那些有意义的事情主动发生，而不是等待它的出现，比如，主动安排，我自己会记录那些想做的有意义的事情，腾出一片时间来做它。</li>
<li>明确未来的愿望，比如我想给这个世界留下什么？我给这个世界可以带来自己独一无二的什么呢？这个不用每日反思，可以按照年度来</li>
<li>阅读有关生命和生活意义的书籍，书籍可以带来更多视角甚至更高视角的「意义」的思考，比如哲学。</li>
</ol>
<h2 id="微信读书最好看的读书工具">微信读书：最好看的读书工具</h2>
<p>在微信读书支持导入外部书籍之后，我就彻底皈依微信读书了，它确实是市面上对于文字排版处理最好的软件，在我的心中没有之一，尤其是对于字体的挑选和边距的自定义。</p>
<p>微信读书的另一个杀器是听书，最近几乎都是走路上下班，微信读书和播客大概是最好的步行陪伴。</p>
<p>准备后期再整理一个寻找电子书的指南分享一下，感兴趣的可以打个 Call……</p>
<h2 id="miro最佳创意白板">Miro：最佳创意白板</h2>
<p><img alt="Miro 界面" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/miro-screenshot.webp"></p>
<p>「什么都可以做」，没有任何限制，图片、网页、手写、在线视频、文字、表格等元素都可以放在这个白板上，思路整理、竞品调研、流程图制作、原型图绘制等等，几乎都可以在上面完成，分享出去就是一个链接，不需要安装客户端就可以打开。</p>
<p><img alt="在 Miro 里拆解了一下 Notion 2013 年的 Demo" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/miro-notion-demo.webp"></p>
<p>Miro 的弊端是，价格真的很贵，而且国内访问稍微有一些慢。</p>
<h2 id="彩云小译打开新世界的敲门砖">彩云小译：打开新世界的敲门砖</h2>
<p>之前常说，互联网上四分之三的资源都是英文，如果解决了 Google 搜索和海外网站访问的问题，最后一个门槛也就不存在了，自动使用了彩云小译，我用英文搜索也没有那么多顾忌了，引用的海外资源也就越来越多。</p>
<p>其实 Chrome 浏览器自带的 Google Translate 也不错（我经常两个都用），只是，彩云小译在翻译的同时不会替换原文，这样可以对比查看，尤其适合一定英语基础但基础不够的人，比如我自己。</p>
<p><img alt="彩云小译的中英文翻译对照效果" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/caiyun-screenshot.webp"></p>
<p>彩云小译不仅有浏览器插件，也有手机客户端。</p>
<h2 id="腾讯会议疫情里的社交">腾讯会议：疫情里的社交</h2>
<p><img alt="腾讯会议界面" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/tencent-meeting.webp"></p>
<p>2021年里，我在腾讯会议里开过线上讨论会，聊过奇奇奇怪的产品想法，甚至突然与远方朋友在腾讯会议上唠唠嗑。从接受度上来说，我觉得这是比2021年年初风靡一时的 Clubhouse 更有趣的存在，虽然 Clubhouse 不复存在，但我个人一直希望可以用腾讯会议在我的个人生活里复活一个 Clubhouse，比如一个定期的线上 Club，不过，想法还在孕育中。</p>
<p>疫情已经持续了那么久，反而，思路打开了，就有了更多线上对话的机会。</p>
<h1 id="硬件篇">硬件篇</h1>
<h2 id="r2s-软路由自由访问的钥匙">R2S 软路由：自由访问的钥匙</h2>
<p><img alt="R2S 软路由" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/r2s-router.webp"></p>
<p>其实 R2S 软路由只是家用科学上网场景的一个关键设备，手机和公司的电脑还是 Shadowrocket 和 ClashX 为主，但软路由让家里的投影仪、Oculus Quest 2、Xbox 以及我老婆的所有电子设备都轻松完成科学上网，看似不起眼的小设备，但「自由无价」，我们基本已经养成了看 YouTube 和 Netflix 的习惯，YouTube 是真的无所不包……这个世界很大……</p>
<p>有一个关于撰写如何科学上网的想法已经孕育一年了，有点难产，以后再慢慢写吧。</p>
<h2 id="mac-mini实体工作台">Mac mini：实体工作台</h2>
<p><img alt="Mac mini 设备" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/mac-mini.webp"></p>
<p>这个大概是今年最佳搭配，对 Mac Mini 的期许是希望回到家，家里不是电视投影仪为核心的布局，需要一个工作台，而且不是公司的电脑（不信任公司的电脑，而且看到公司的电脑有一种还在工作的厌烦感），我可以随便看看网页、写写东西、上上网研究些无用的东西。</p>
<p>目前 Mac mini 所搭配的显示器也成了我的 Xbox 显示器，这样可以实现老婆看电视我玩电脑或者 Xbox 的和谐画面。</p>
<p>还特意为显示器安装了悬挂支架，可以自由升降和转向，比如很方便就可以转向到床边。</p>
<h2 id="vr-oculus-quest-2为元宇宙预热">VR Oculus Quest 2：为元宇宙预热</h2>
<p><img alt="Oculus Quest 2 设备" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/oculus-quest2.webp"></p>
<p>这个之前写过好多，不多赘述，但是值得占位一下。</p>
<p><a href="/posts/oculus-quest2-vr-review">聊一聊最近买的 VR 设备：Oculus Quest 2</a> </p>
<p><a href="/posts/vr-workroom-experience">记录一次 VR Workroom 的体验</a> </p>
<h2 id="xboxxgp-与电视盒子">Xbox：XGP 与电视盒子</h2>
<p><img alt="Xbox 游戏机" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/xbox.webp"></p>
<p>XGP 是 Xbox Game Pass 的缩写，是 Xbox 游戏订阅服务的一种，每个月付一点钱，可以畅玩 300 多款游戏，包括很多第一方大作，很适合我这样的轻度主机玩家。2021年年初，我卖掉了 Switch，主要是由于，Switch 上喜欢的游戏基本都通关了，塞尔达已经重开了两遍，更多的 3A 大作基本带不动，还是换个主机平台探索一下。</p>
<p>Xbox 其实不止是游戏主机，还是一个超级强大的电视盒子，YouTube、Netflix、哔哩哔哩，而且还有一个完整版的 Edge 浏览器，这样什么都可以打开了……</p>
<p>2021 最推荐的游戏，《双人成行》和《光环：无限》，前者对单身不太友好。</p>
<h2 id="大疆无人机-mavic-air-2开天眼">大疆无人机 Mavic air 2：开天眼</h2>
<p><img alt="夕阳前起飞的无人机" loading="lazy" src="/images/posts/2021-software-hardware-review/drone-sunset.webp"></p>
<p>但凡出游，无人机、手机、录音笔都是我随身要带的东西，记录是一件很有趣的事情，2021 年，我拍的最多的是村庄和农耕，无人机视角是一种特殊认知这个世界的视角。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>由 Emotn 开始的国产安卓电视折腾日记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/emotn-android-tv-exploration/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/emotn-android-tv-exploration/</guid>
      <description>探索 Emotn 这款免费无广告的 Android TV 应用商店，以及如何在国产安卓电视上安装和使用各种流媒体应用</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="Emotn 商店效果图" loading="lazy" src="/images/posts/emotn-android-tv-exploration/emotn-store.webp"></p>
<p>目录 ⬇️</p>
<h2 id="emotn-是什么">Emotn 是什么？</h2>
<p>一个免费无广告的 Android TV 应用商店，并且可以在不需要安卓电视有谷歌框架的情况下安装 YouTube、Netflix 等，打开这个应用商店有一种之前在小米盒子国际版里打开正规 Google Play Store 的错觉，激起了我折腾电视的想法。</p>
<p><a href="https://app.emotn.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Emotn Store 官方下载地址</a> </p>
<blockquote>
<p>💡 Emotn 支持上传自己的 APK 应用安装包，在电视上无需账户，通过一个叫做分享码的方式来传输和安装，非常方便</p></blockquote>
<h2 id="安装-emotn-非常简单">安装 Emotn 非常简单</h2>
<p>下载 APK 安装包到 U 盘，然后接入电视来安装，由于我的坚果投影仪自带的文件管理器不识别非视频、图片的文件，这个过程还下载了一个 ES 文件浏览器来打开 U 盘里的安装包，好在坚果没有什么未知应用安装的限制，直接安装成功了。</p>
<p><a href="http://www.estrongs.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ES 文件浏览器官网</a> </p>
<h2 id="我安装了那些应用">我安装了那些应用</h2>
<h3 id="先上-youtube">先上 YouTube</h3>
<p>我和我老婆已经非常习惯在 YouTube 上订阅并观看视频，之前是用 Xbox 来安装并通过 HDMI 来连接播放。Xbox 基本不用担心，正规设备。</p>
<p>在国产电视上安装，会有很多奇奇怪怪的小问题，比如这次下载了 YouTube TV 版本，结果，始终无法登录，点击即闪退，最后换成了据说是俄罗斯小伙开发的 Smart YouTube TV，成功了，而且还可以免广告，不过，我是 YouTube Premium，无法验证。</p>
<p><a href="https://smartyoutubetv.github.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Smart YouTube TV 主页</a> </p>
<h3 id="netflix-失败了">Netflix 失败了</h3>
<p>Netflix 对设备要求很高，只有经过验证的设备才能安装最通用的 Netflix TV 版本，国产电视基本不可能，推荐安装 Emotn 里那个叫做 Netflix for Pad 的版本，不过，我的电视遥控器适配不是很好，有些小瑕疵，比如无法通过遥控器来播放指定集数，一怒之下，卸载了。</p>
<blockquote>
<p>更新（2021年12月7日）：没有更好的选择，为了可以看 Netflix，还是用了 Netflix for Pad 的版本。</p></blockquote>
<h3 id="虎牙-tv-3121-版本">虎牙 TV 3.12.1 版本</h3>
<p>这是我一直收藏的版本，新版的虎牙 TV 去掉了非常多的资源，只有这个版本及更早之前的版本才是完整的，保留着，避免以后丢了。</p>
<p><img alt="虎牙 TV 版停止运营通知" loading="lazy" src="/images/posts/emotn-android-tv-exploration/huya-tv-notice.webp"></p>
<blockquote>
<p>更新（2021年12月4日）：虎牙 TV 版停止运营了</p></blockquote>
<h3 id="哔哩哔哩视频-162-版本">哔哩哔哩视频 1.6.2 版本</h3>
<p>与虎牙 TV 一样，也是只有特定版本才是完整的资源。</p>
<h3 id="全能型播放器-kodi">全能型播放器 Kodi</h3>
<p>可惜，我的坚果投影仪无法正常运行 Kodi 新版，它的强大，无以伦比，我甚至已经为它建好了一个专门的 Page 来挖掘一下，只能等坚果升级一下其系统再试试，NND。</p>
<p><a href="https://kodi.tv/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Kodi 官网</a> </p>
<p>推荐观看以下 YouTube 视频来了解 Kodi：</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=XEHoepm-ivg" target="_blank" rel="noopener noreferrer">KODI是什么？KODI能做什么？这期做个介绍，随便辟辟谣。</a> </li>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLTI5d7Gwez7pdJ_S-AV1tDrFFdwRly_e4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">【KODI应该这么玩】</a> </li>
</ul>
<p><img alt="Kodi 界面预览" loading="lazy" src="/images/posts/emotn-android-tv-exploration/kodi-interface.webp"></p>
<h3 id="全球-6000-多-tv-直播源">全球 6000 多 TV 直播源</h3>
<p>先通过 Emotn 安装了一个叫做 IPTV 的流媒体客户端，然后添加了 GitHub 大神维护的直播源地址，超多 TV 直播源都可以看到，还可以收藏，一下子感觉国产电视国际化了。</p>
<p>以下为直播源 GitHub 地址，有教程和工具：
<a href="https://github.com/imDazui/Tvlist-awesome-m3u-m3u8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://github.com/imDazui/Tvlist-awesome-m3u-m3u8</a> </p>
<h2 id="最后关于科学上网">最后：关于科学上网</h2>
<p>我的科学上网是一台 R2S 的软路由（OpenWRT）+ ShadowSockR Plus 插件来完成的，配合小米路由器，主要是方便家里所有电脑、手机、主机、电视盒子翻墙，这个说起来比较麻烦，我贴一下我参考的教程，需要自个研究一下，有机会再单写一次。</p>
<p>推荐观看以下 YouTube 视频来了解软路由：</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=NwJtD_JBfeI" target="_blank" rel="noopener noreferrer">划重点！入手软路由前你必须要了解的事情！！！</a> </li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=jwd7wvqcDYY" target="_blank" rel="noopener noreferrer">揭秘openwrt三大神器！clash ssrplus passwall 速度测试！软路由openwrt lede科学上网插件</a> </li>
</ul>
<p>科学上网线路服务商是 AgentNEO，能看 Netflix，稳定，链接：<a href="https://agneo.co/?rc=epng2diu" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://agneo.co/?rc=epng2diu</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>在延吉的二日游记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/yanji-two-days-trip/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/yanji-two-days-trip/</guid>
      <description>一次从北京到延吉的周末美食之旅，探访了中国最大的朝鲜族聚集地，品尝了地道的朝鲜美食，并意外造访了中朝边境小城图们。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>写游记的时候，正在图们北站（23号下午5点半）。</p>
<p><img alt="图们北站" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-8.webp"></p>
<p>没想到，四点多的时候，东北的天已经几乎完全黑了下来，肉眼可见的速度。而最近的回延吉的高铁是在晚上7点，一个半小时的间隙，不如趁热在手机上码码字…</p>
<h2 id="去延吉序">去延吉（序）</h2>
<p>延吉是延边朝鲜族自治州首府，县级市，人口约70万，是中国最大的朝鲜族聚集地之一，所有店面门牌均采用先朝后中的名字，公共交通播报也是中韩双语，路边也可随处听到当地人的韩语对话（据略懂一丢丢韩语的老婆说，这个口音比较偏北朝鲜一些），所以在到了之后有一种恍惚来到韩国的错觉。</p>
<p>其实，约莫一年前，我们就开始规划某个周末从北京前往延吉一次，搜集了各种美食，后来，不是北京封城就是东北疫情加重，最后不了了之，直到最近，终于出发，只是出发时，全国疫情再次反弹，悲剧…</p>
<h2 id="出发去延吉">出发去延吉</h2>
<p>从北京到延吉，飞机还是用时最短的，不过，每日只有一次固定往返航班，在北京首都 T2 机场，于是乎，早上三点半出门，六点起飞，接近九点抵达。</p>
<p>有一种困是不困的困，这让我一晚上没睡…</p>
<p>快落地延吉时，就开始感受到不同，降落时，同样的广播安全话术，但提醒你的是&quot;平稳降落前所有遮光板都要保持关闭&quot;，没得拍了…</p>
<p><img alt="延吉机场" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-15.webp"></p>
<p><img alt="延吉机场" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-23.webp"></p>
<h2 id="延吉就是吃吃吃">延吉就是吃吃吃</h2>
<p>延吉没有游玩的地方…
延吉真的没有游玩的地方…
不管是否相信，上面这句话是真的…</p>
<p>这里最适合的是各种朝鲜美食吃吃吃和夜生活，前者也是我们此行最大的目的，不过，不需要在这里特别赘述，你在任何平台上都可以搜索到各种推荐，大众点评评分几乎标配 4.0 以上，不会错太远。</p>
<p><img alt="凉豆面" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-6.webp">
<em>凉豆面</em></p>
<p><img alt="辣鸡爪" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-9.webp">
<em>辣鸡爪</em></p>
<p><img alt="火辣肥肠锅" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-4.webp">
<em>火辣肥肠锅</em></p>
<p><img alt="恩妈米酒" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-16.webp">
<em>恩妈米酒</em></p>
<p><img alt="七星步车奶油米酒" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-2.webp">
<em>七星步车奶油米酒，很特别的味道</em></p>
<p><img alt="江米鸡" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-11.webp">
<em>江米鸡</em></p>
<p>而为了让这次出行更像休闲的周末，我们甚至取消了需要耗时一天的延吉-长白山之行，当然，也可以理解为&quot;懒&quot;…</p>
<p>尽管是淡季，仍然可以直观感觉到延吉的堵车，接近70万的人口有17万私家车和2000多辆的士，加上不守规矩的停放，视野所及皆是车…</p>
<p>往前追溯，我们与延吉的另一个缘分是，几年前去平壤时（<a href="/posts/north-korea-four-days">朝鲜四日行纪录</a> ），带我们的朝鲜导游是在延边大学上的学，而延边大学就在延吉，一个乍一看像武大，但不让进的山坡学校。</p>
<p><img alt="延边大学" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-10.webp"></p>
<p>网上最常见关于延吉的著名夜市照就是延边大学对面的大学城，我也拍了一个。</p>
<p><img alt="延边大学夜市" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-3.webp"></p>
<h2 id="图们是个意外不错的地方">图们是个意外不错的地方</h2>
<p>一时兴起，我们决定第二天下午坐高铁去往最近的中朝边境小城&quot;图们&quot;，图们离延吉十分钟高铁，我也顺势狠心了一把，把高铁换成了一等座（高达18块钱）。</p>
<p>出站之后根据工作人员指引，直接上了9路公交车，一路到达终点站图们口岸，可惜，因为疫情，口岸关闭。</p>
<p>经过简短沟通，我们决定包车快速打卡游玩一下边境线，导游快人快语，效率也快，去哪些点，到什么地方怎么拍照，已经&quot;流水线化&quot;，但我们也可以借着这个&quot;最佳实践&quot;的路线在各个点晃荡了一下，并且，在经历了延吉全市禁飞区之后，终于可以在日落前起飞一次无人机。</p>
<p><img alt="夕阳前起飞的无人机" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-18.webp">
<em>夕阳前起飞的无人机</em></p>
<p><img alt="边境城市&quot;图们&quot;" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-19.webp">
<em>边境城市&quot;图们&quot;</em></p>
<p><img alt="图们风光" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-14.webp"></p>
<p><img alt="日光山华严寺" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-5.webp">
<em>日光山华严寺</em></p>
<p><img alt="华严寺停车场" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-1.webp">
<em>华严寺停车场</em></p>
<p>当然，我遵纪守法，远离边境线…</p>
<p><img alt="边境线严禁飞无人机" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-12.webp">
<em>边境线严禁飞无人机</em></p>
<p>老实说，这里居然有风景，相比景色荒漠的延吉，还挺好看</p>
<p><img alt="图们风景" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-24.webp"></p>
<p>在图们也是我们第二次离朝鲜近在咫尺，上一次还是2016年坐火车前往平壤（<a href="/posts/north-korea-four-days">朝鲜四日行纪录</a> ），导游也以一种司空见惯的语调介绍着种种历史与八卦，比如小时候遇到的偷渡客，对面朝鲜的男女兵营，日据时代起的火车线，还挺有趣…</p>
<p><img alt="中朝交接&quot;图们江&quot;" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-22.webp">
<em>中朝交接&quot;图们江&quot;，河对岸是朝鲜</em></p>
<p><img alt="朝鲜火车站" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-21.webp">
<em>朝鲜火车站</em></p>
<p><img alt="中朝火车口岸" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-17.webp">
<em>中朝火车口岸，目前已关闭</em></p>
<p><img alt="边境风光" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-7.webp"></p>
<p><img alt="望远镜下的朝鲜" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-20.webp">
<em>望远镜下的朝鲜</em></p>
<p><img alt="朝鲜币" loading="lazy" src="/images/posts/yanji-two-days-trip/image-13.webp">
<em>在平壤都没有换到的朝鲜币，在图们搞到了</em></p>
<h2 id="行程还未结束">行程还未结束</h2>
<p>还有一天，美食还会继续…
北京昌平区已经新增几例确诊，有点担忧了，特别订阅了&quot;国务院客户端&quot;小程序里从延吉到北京的防疫政策变动，希望一切顺利。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于兴趣的 Aha moment（顿悟时刻）</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/interest-aha-moment/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/interest-aha-moment/</guid>
      <description>探讨兴趣培养中的顿悟时刻（Aha moment），以及如何主动创造这些契机</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>什么是顿悟时刻？</p>
<p>也叫 Aha moment，是用户在产品里经过一系列行为之后感受到了产品价值的时刻。</p>
<p><img alt="产品中的顿悟时刻示意图" loading="lazy" src="/images/posts/interest-aha-moment/aha-moment-concept.webp"></p>
<p>在研究产品设计领域中的顿悟时刻时，觉得这个机制很适用于「兴趣」这个维度，也让兴趣的培养更有迹可循，可以粗暴理解为，仅凭其他人的一面之词很容易对被介绍的事物无动于衷，需要付出一系列的「行动」。</p>
<p>一种方式是给这些兴趣宽容一些「试用期」，可能可以在试用期间感受到其中的乐趣，这个是我玩《战神》或者《塞尔达传说》主机游戏时的最大感受，新手教程很无聊，但是一旦度过，就打开了一个新世界；另一种方式是找一个引路人，他熟悉这个领域，以某种程度的最佳捷径边引路边体验，很快可以找到这个顿悟时刻，之前玩桌上足球（一种桌上体育游戏）的时候，对这个过程完全不感冒，但是在会玩的人带着玩之后，只需几天的时间就可以沉浸其中，至今仍兴致盎然。</p>
<p>不过，需要提醒我自己，尽量杜绝站在兴趣圈外指手画脚，或者过早下结论，任何事情必然既有优点也有缺点，过早的结论，可能在兴趣的初期只看到了弊端，比如一款游戏上手成本高（比如最近大热的老头环），或者吐槽说某本书晦涩难懂。</p>
<p>这其实是一个理性自己与感性自己的博弈，就像一个理性自己变着花样「循循善诱」感性自己的过程，我之前在豆瓣上收藏了评分 9.0 以上的主机游戏，因为理性实践告诉我，这些游戏几乎不会差，只是优秀得各式各样，以后可能会被某个 UP 主种草（安利）成功，或者游戏荒的时候，随意选择一个试玩3天就能感受其魅力，反正，3天而已，影响不大。</p>
<p>而且，体验完成之后，即使现在不感兴趣，不代表以后不会感兴趣，人生那么长，很多事情都需要个人经历才能产生真正的共鸣，就像看书一样。</p>
<p>这里面有一个神奇的过程，运营岗位的同学常说，Awareness （觉悟）是产品增长的第一步，若产品与用户相遇三次以上，更有可能性让潜在用户或者客户产生某种觉悟：「这个东西是不是真的很有趣？」。</p>
<p>如果反向将自己作为「用户」来思考，那么增大与某件事情的相遇次数，可能会让我们产生一个小想法：「这件事情会不会很有趣，要不之后试一试。」</p>
<p>如果幸运，恰好有一件经历让你与某件事情产生「连接」，这个小想法可能会被再次激活，就像一次坐车旅行经历让我有了比之前更大的兴趣去学车，旅行结束之后立刻报名，一个半月学完。</p>
<p>有时我自己会返回到一切开始之前去思考，我是一开始就喜欢某个游戏么？一开始就喜欢开车么？一开始就喜欢体验和设计效率工具么？不是的，这些都需要一定的契机，而这些契机是可以主动创造的。</p>
<blockquote>
<p>以上这个想法来源于一次骑着共享单车的路途中。</p></blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Everything is Todo：简单易上手的事务管理理念</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/everything-is-todo-simple-task-management/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 23:45:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/everything-is-todo-simple-task-management/</guid>
      <description>一种简单易用的事务管理方法：Everything is Todo</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一直在尝试寻找一种简单、灵活易上手且不会带来压迫感的事务管理方法，并且希望这个方法和工具以人的意志为中心，不本末倒置。</p>
<p>生活已经碎片化了，这几乎是不争的共识，无论多么用力将碎片的时间拼成一整块，比如用番茄工作法，对于我，最后都会放弃。因为，大部分人的生活和工作都是与人协作，不单独取决于个人。</p>
<p>面对碎片化的信息与碎片化的时间，人非常容易迷失，忙碌的过程中迷失重要的任务和方向，或者，不忙碌的时候总觉得无事可做，茫然若失。</p>
<p>我自己总结并实践着一套简单的方法 Everything is Todo（简称 ET），核心目标是记录碎片化的一切事务，保持目标感，然后在碎片化的时间里逐步推进。</p>
<p>我们能想象到的场景，综艺节目里的任务卡是主持人给明星的，我们自己的任务卡是以前的自己给的，随时随地可以执行，松散且有序。</p>
<h1 id="et-事务管理核心规则">ET 事务管理核心规则</h1>
<ul>
<li>
<p><strong>Everything is Todo（一切皆 Todo）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 将所有需要下一步操作的事务列为待办（Todo），放在列表里，就像有价值的资产存放在银行，等待之后恰当的时机再取出来。</p></blockquote>
<blockquote>
<p>Everything 意味着什么？</p></blockquote>
<ul>
<li><code>日常待办</code>，不多赘述；</li>
<li><code>想法</code>，想法是需要下一步的，比如下一步是扩充成一篇文章，或者补齐放到其他地方，或者发现无用而选择删除；</li>
<li><code>稍后阅读的内容</code>，不建议用许多稍后阅读工具，比如Instapaper、Pocket 等，因为没有什么比原网页内容更全的，各类抓取工具都会丢失信息，而且仅针对文章，在如今各类媒介都盛行的情况下，不用再拘泥于文章，比如 B 站或者 YouTube 的视频；</li>
<li><code>想看的书</code>，书单已经很常见，如果并入到 Todo 里，更利于下一步；</li>
<li><code>想看的电影</code>；</li>
<li><code>想去玩的地方</code>，可能是小红书或者微博上听到人推荐了某个地方，心血来潮，可以记为一个 Todo；</li>
<li><code>想见的人</code>，这个也可以作为清单，既然有约在先，可不能遗忘；</li>
<li><code>需要调研的问题</code>，这个问题可大可小，大到学业的课题，小到生活中的一个疑问，比如如何处理焦虑、如何睡个好觉、如何与人沟通，等等；</li>
<li>其实有更多，待整理的笔记、认为自己需要坚持的小事、想要学习的一个内容；</li>
</ul>
<blockquote>
<p>如何更好得记录 Todo ？</p></blockquote>
<ul>
<li>首先，好记性不如烂笔头，千万不能以为当时能记住就不会忘记，这个也是我自己犯了无数次的毛病；</li>
<li>其次，记录的 Todo 信息尽可能反映上下文，Todo 是给未来的自己，从这角度来考虑：怎么记录来让未来的自己不会误解，甚至未来的自己可以随时直接开始这个任务而不需要再准备什么；</li>
<li>最后，DDL（Deadline）是第一生产力，截止日期很重要，有截止日期需要加上；</li>
</ul>
<blockquote>
<p>✅ Tips：选择工具时，工具对于任务记录的能力是比较关键的所在，比如快速记录、链接记录、截图记录、录音等等。</p></blockquote>
<blockquote>
<p>记录的 Todo 越来越多怎么办？</p></blockquote>
<p>当 Everything is Todo 之后，要做的事情肯定会越来越多，这真的是一个数字游戏，① 忽略收件箱里的数字，只关注当天要做的，我把 Todo App 的图标数字改为了仅显示当天到期必须要做的数字，这个不是欺骗，而是只关注重点，事情是做不完的；② Giving up is allowed（任务是可放弃的），定期审视这些要做的事情的时候，学会是否放弃/取消一些任务；③ 直接从清单第一个开始，One Todo at one time（一次只做一件事情）；</p>
<p>另外，感谢 Twitter <a href="https://twitter.com/WuPingJu" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@P.J. Wu 吳秉儒</a>  的建议，增加更多 Review 机制。其实这部分，App 本身可以做一些：</p>
<p>① 增加随机模式，App 自动随机推荐进入一个 Todo，我个人挺喜欢这种，之前有 App 实现过；</p>
<p>② 增加更多透视视图，鼓励用户按照自己的习惯自定义视图，从不同角度 Review 自己的 Todo，比如「创建时间超过90天的任务」等等，这一块 Things3 的视图几近于无。</p>
<p>③ 类似于 Slack 处理群组那样，超过n天没有任何操作的任务可以通过内部提示，提示用户快速处理一下，比如放弃。</p>
<blockquote>
<p>为什么不在笔记里记录灵感？</p></blockquote>
<p>因为笔记本身只是记录，没有行动属性，一般我自己的想法都是粗糙需要再进行二次加工的，加工之后放置到笔记里特定位置并与已有的内容完成连接，这个想法才算完成。</p>
</li>
<li>
<p><strong>One list to rule all（只设置一个清单）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 减少要关注的清单列表数目，最好只需关注一个列表。</p></blockquote>
<p>传统的任务管理工具总是引导人建立更多的清单或项目，希望将生活分类或者按照项目隔离，最后变成像飞行员的仪表盘，太多需要关注而不知从何开始，经常遗漏。</p>
<p><img alt="飞行员的仪表盘" loading="lazy" src="/images/posts/everything-is-todo-simple-task-management/image1.webp"></p>
<p>我的<code>清单只有一个</code>，再从里面过滤出一个&quot;今天&quot;的视图。</p>
<ul>
<li>当天只需关注当天必须要做的事情，截止日期是一个重要的判定依据；</li>
<li>闲暇时只需要关注以前的自己给自己的 Todo</li>
</ul>
<p>建议使用标签（Tag）来给清单里的不同事务分类，标签的好处是不破坏清单的整体结构（比如额外增加层级和区隔），保持一个可以鸟瞰全局的维度「One List」，还可以根据条件筛选出不同的任务视图。</p>
<p>目前 <a href="https://culturedcode.com/things/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Things3</a>  的标签分类设计已经是我心目中最好的之一，但在手机上默认隐藏了标签分类，需要在折叠菜单里唤出，操作不方便，而且随着 One List 里的事务越来越多，仅靠标签，也是不够的，有更多设想：</p>
<ol>
<li>新建 Todo 会根据过往的 Todo 来推荐标签，减少添加标签的成本</li>
<li>支持随机模式，比如从你的 One List 里随机挑选一个任务开始</li>
<li>支持按照标签、计划日期、截止日期、关键词、创建日期等等任务属性自定义视图，比如我有[待看文章]和[待玩的 App]两个标签，我会把这两个标签单独列为一个视图，叫做「无聊的时刻」，适合精力不够的时候刷一刷。</li>
</ol>
</li>
<li>
<p><strong>Giving up is allowed（任务是可放弃的）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 若任务可取消，那么「记录」才更无压力。</p></blockquote>
<p>如果我自己设计 Todo App，「放弃一个任务」一定是一个必备的功能，没有非做不可的任务，但是放弃不代表要删除掉，放弃本身也是完成一个任务（可以当做一个记录），目前只有 Things3 有这个功能。</p>
<p><img alt="Things3 的放弃任务" loading="lazy" src="/images/posts/everything-is-todo-simple-task-management/image2.webp"></p>
<p>Things3 的放弃任务</p>
</li>
<li>
<p><strong>One Todo at one time（一次只做一件事情）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 任务清单是一个队列，队列的顺序代表了优先级，一次只做一件事情。</p></blockquote>
<p>上文也提到，生活和工作大都还是与人协作的，我们无法决定一次需要开始几件事情，但是可以决定，一次只做一件事情，做完再进入下一个。</p>
<p>切换是有成本的。就像电脑一样，切换不同的页面，需要加载对应的资源，还会留下之前任务的缓存，然后越来越慢。</p>
<p>当然，不用那么死板，这是一种期许的状态，尽可能达到即可，人毕竟不是机器。</p>
<p>怎么实现一次只做一个事情？</p>
<p>滴答清单有一个沉浸模式，一次只显示一个任务，在我用滴答清单和 Things3 的时候，我都是用进入到任务的详情页来隐藏或者淡化其他任务，直到做完再进行下一个。</p>
</li>
<li>
<p><strong>The Todo is the workspace（Todo 即工作台）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 在记录 Todo 的地方直接开始工作，比如在任务旁边开始撰写草稿、粘贴相关资料链接等等。</p></blockquote>
<p>我自己比较喜欢在记录 Todo 的地方直接当做工作区，打打草稿，附上各类相关链接（相关笔记文档、截图、附件等等），所有能推动事情向前发展的资料和草稿都应该在 Todo 旁边，带来的好处是，既可以随时开始（资料信手拈来），也方便随时调用资料（这个任务的「文件传输助手」），同时也方便事后回溯。</p>
<p><img alt="滴答清单是目前所有 Todo App 里详情页编辑器最完善的" loading="lazy" src="/images/posts/everything-is-todo-simple-task-management/image3.webp"></p>
<p>滴答清单是目前所有 Todo App 里详情页编辑器最完善的，支持链接、截图、附件等等，并且支持简单的 Markdown。</p>
</li>
<li>
<p><strong>Mobile first（移动优先）</strong></p>
<blockquote>
<p>🔑 手机是应对碎片化时间的关键，Mobile first 是指，你所依赖的工具应该有完善的移动端，与桌面端同等重要。</p></blockquote>
<p>在之前提到，碎片化是现代生活的特征，时间已经被切割得支离破碎，但是 Mobile first 可以让我们反过来利用这些间隙，比如通勤的路上、排队的过程中、睡前半小时，都可以顺手取出一个 Todo 来完成，每次勾选完成也是一种正向的激励。</p>
</li>
</ul>
<h1 id="et-对人的要求">ET 对人的要求</h1>
<p>Todo 的清单就像每个人手里的地图一样，一旦自己迷失方向，就可以随时拿出来，看看想去的位置、方向和想做的事情，但好的工具和方法的运行也需要一些简单的运行环境，即人自己。</p>
<ol>
<li><code>保持好奇心</code>，手里的地图有多大取决于自己对周围世界的好奇心，不断产生的想法会持续扩大建构的清单地图，也就有更多可以在时间间隙随时探索的事务；</li>
<li><code>不做情绪的奴隶</code>，常见的认知是，我必须心理准备好，才能开始行动，其实是相反的，只有开始十五分钟后，人才会真正进入到处理任务的&quot;心流&quot;状态里；</li>
<li><code>没有什么事情非做不可的</code>，就像常说的，没有非看不可的书，之前记录的 Todo 不一定要完成，适当的放弃，可以避免逐步膨胀的清单列表；</li>
</ol>
<h1 id="如何选择适合-et-的工具">如何选择适合 ET 的工具？</h1>
<p>如果已经熟练 ET 核心规则，市面上大部分的 Todo 工具都是可以的，所用的功能只是子集，不适合的功能设计也有曲线救国的方法，比如滴答清单、Todoist、OmniFocus、Microsoft To Do、Things3 等等。</p>
<p>也有一些功能是关键点，可作为核心参考：</p>
<ul>
<li>支持手机端和桌面端同步；</li>
<li>支持快速记录，比如全局唤起添加任务的窗口、浏览器插件来快速添加任务；</li>
<li>任务支持添加评论或者详情，有一个完整的编辑区会更好；</li>
<li>支持标签；</li>
<li>支持调整清单里的任务顺序；</li>
<li>支持设置截止日期；</li>
</ul>
<blockquote>
<p><strong>我选择了 Things3</strong></p></blockquote>
<p>Things3 和滴答清单是目前我发现的可以满足 ET 事务管理理念执行的 Todo App，一般推荐滴答清单，功能全且可满足以上绝大部分场景，但是为什么我不用滴答清单：</p>
<ul>
<li>滴答清单不支持 Deeplink，而我的工作流需要这个功能；</li>
<li>滴答清单的功能太多，很多我用不到的，本身也是干扰，Things3 刚好够用；</li>
<li>Things3 我很早就买了，而且是买断制；</li>
<li>Things3 的交互非常赞，我自己做 App 也会参考；</li>
</ul>
<h1 id="为什么要撰写这个任务管理方法">为什么要撰写这个任务管理方法？</h1>
<p>一则借分享这个任务管理方法的机会来认真总结提炼一下自己的方法，找出可复用的核心，而且，撰写这个任务管理方法，也是大概两三个月前记录的 Todo，同时也是2021年的年度计划之一；</p>
<p>二则觉得，目前市面上的 Todo 工具大都在两个极端中发展，简单的 Todo 就像玩具，没有方法论支撑，更像是练手的作品，传统的 Todo 工具，都在 GTD（<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%BD%E7%AE%A1%E5%8E%BB%E5%81%9A" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Getting Things Done</a> ）的框架里将任务管理复杂化，比如过多的结构和层级，任务的工作区（详情部分）过于简单和结构化，无法扩展。而 Things3 虽然好用也有诸多毛病，比如极其简陋的任务编辑器、难以理解的「随时」（<a href="https://www.reddit.com/r/thingsapp/comments/8e582i/how_do_you_guys_use_the_anytime_and_someday/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Reddit 上网友同样的困惑</a> ）、不支持农历、标签筛选太差。</p>
<p>依照此方法论为支撑，我自己设计了一款 Todo 工具，有兴趣的朋友说不定可以聊一聊……</p>
<h1 id="常见-faq">常见 FAQ</h1>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>聊一聊最近买的 VR 设备：Oculus Quest 2</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/oculus-quest2-vr-review/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/oculus-quest2-vr-review/</guid>
      <description>分享我使用 Oculus Quest 2 VR 设备的体验，包括它的优点和局限性</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>半个小时的 VR 乒乓球，已经满头大汗，可惜远程联机的小伙伴都不说话，只能通过手势来简单交流。</p>
<p><img alt="2021年6月4日下单的 Oculus Quest 2" loading="lazy" src="/images/posts/oculus-quest2-vr-review/order-date.webp"></p>
<p><img alt="VR 里评分最高的乒乓球游戏" loading="lazy" src="/images/posts/oculus-quest2-vr-review/table-tennis-game.webp"></p>
<p>Oculus Quest 2 已经买了有一段时间，除去一开始的新鲜感，有两个应用让我时不时有开机的动力，Eleven Table Tennis（乒乓球）和 Wander。</p>
<ul>
<li>前者是我认为与 VR 最契合的运动，没有之一，空间不需要太大就可以模拟，让人有一种真实乒乓球的错觉，而且有诸多 VR版本 的好处，设置自己喜欢的环境风格，不用费力捡球，真正的&quot;虚拟现实&quot;，同样的还有高尔夫和攀岩，可惜无感；</li>
<li>后者是以 Google 全球街景为内容资源的世界地图，可以在家看遍全世界，只是与我喜欢的 Google earth 相差甚远，期待早日 Google Earth VR 可以运行在不需要 PC 的 VR 主机上，想以上帝模式打开虚拟地球，想想就激动；</li>
</ul>
<p><img alt="纽特的箱子" loading="lazy" src="/images/posts/oculus-quest2-vr-review/newt-case.webp"></p>
<p>一开始我对 VR 设备的期待是<a href="https://movie.douban.com/subject/25726614/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《神奇动物在哪里》</a> 中纽特的手提箱，随身携带，只要打开就可以进入其中的异样世界，实际来看，我相信 VR 未来肯定可行，但是还很遥远。</p>
<p><a href="https://harrypotter.fandom.com/zh/wiki/%E7%BA%BD%E7%89%B9%C2%B7%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%9B%BC%E5%BE%B7%E7%9A%84%E7%AE%B1%E5%AD%90?variant=zh" target="_blank" rel="noopener noreferrer">纽特·斯卡曼德的箱子</a> </p>
<ul>
<li>成像依然不够清晰，Oculus 做了取巧，通过算法，让算力集中在 VR 视野焦点，而视野焦点以外还是有可意识到的模糊部分，总想着可以更清晰；</li>
<li>主机游戏定位，不算一个可以真正独当一面的计算机设备，尽管也有人开发了各种各样的工具，但是都是试验性质，连输入密码都费劲；</li>
<li>头戴不够舒适，尽管我们买了更舒适的头戴配件，依然不能解决 Pia 在脸上的不适，而且，时间长就更容易出汗；</li>
<li>全景图片和视频的拍摄、查看流程不够连贯（黑话是说，链路不完整），之前用 Google Cardboard 玩具版 VR 都可以直接看手机拼凑的全景图片，当时是用 Nexus 手机在香港一家民宿拍的卧室的全景图，戴上去时，让人有种穿越的感觉，可惜这么多年过去了，拍摄全景图片视频再到 VR 设备里看，依然很脱节，我想用全景来记录；</li>
</ul>
<p>最能体现 VR 特点的应用是官方的 First steps 和 First contact，每一个有 VR 设备的朋友都值得认真试一试，让人置身一个虚拟世界的工作台，看到的小物件都可以交互，放飞火箭、扔飞机、打沙袋、遥控热气球等等，随心所欲，就像真实世界的操作，可惜，非常短暂的剧情就匆匆结束了。</p>
<p><a href="https://www.oculus.com/experiences/quest/1863547050392688/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">First Steps on Oculus Quest</a> </p>
<p><a href="https://www.oculus.com/experiences/quest/2188021891257542" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Oculus First Contact on Oculus Quest</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最近看上了什么 App｜006</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/recent-favorite-apps/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/recent-favorite-apps/</guid>
      <description>分享几个最近发现的实用工具：Markdown Nice、微信小助手、DeepL 翻译和一个电子书资源网站</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>好久没有写最近在用或者新发现的有趣 App 了，主要是忙着换工作的事宜，尤其是疫情期间更换工作，一旦节奏找回还是需要尽快重新进入状态。</p>
<h2 id="markdown-写作者的福音markdown-nice">Markdown 写作者的福音：Markdown Nice</h2>
<p>如果你和我一样会使用一些 Markdown 或者类 Markdown 工具来撰写公众号长文，比如 Ulysses、Notion、Bear 之类的，每次可能都要纠结如何转换 Markdown 格式为富文本状态。之前有很多人用 Markdown Here 插件来转换，现在，有了新的选择—— Markdown Nice，有即开即用的网页版，直接在浏览器地址栏输入 <a href="http://mdnice.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mdnice.com</a>  即可进入，支持导入 .md 文件，或者直接复制 Markdown 格式的内容，在渲染之后，可选择复制到微信公众号或者知乎平台。</p>
<p>也就是你只需要，导出为 .md 文件，导入到此文件到编辑器，选择好适合的主题，简单再修一修排版，就可以复制走了。</p>
<p>另外，最近感觉其正在商业化，已经推出了插件，逐渐在向更专业的方向演进着。</p>
<p><img alt="Markdown Nice 编辑器界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-favorite-apps/markdown-nice.webp"></p>
<p>网址：<a href="https://mdnice.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://mdnice.com/</a> </p>
<h2 id="开启上帝视角的微信微信小助手">开启上帝视角的微信：微信小助手</h2>
<p>这是一个仅支持 Mac 端的一个免费工具，开启之后像是微信开启了上帝视角，你可以知晓谁退群了，谁撤回了什么消息，还可以强制 Mac 端微信切换成正在内测的黑夜模式。另外，还支持微信多开，自动回复设置，包括设置智能回复的语言库。</p>
<p><img alt="微信小助手功能界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-favorite-apps/wechat-helper.webp"></p>
<p>网址：<a href="https://www.waerfa.com/wechatextension-for-wechat-mac-version" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.waerfa.com/wechatextension-for-wechat-mac-version</a> </p>
<h2 id="翻译能力超强的助手deepl">翻译能力超强的助手：DeepL</h2>
<p>之前一直用谷歌翻译和欧路词典，一般将要翻译的文本丢进去，然后再在自己的文档里逐个纠正。DeepL 的优势在于，我丢进去的文本，很多翻译结果我几乎可以直接使用，这也大大提高了我给日常使用的海外软件提 Bug 的热情，比如 Notion，最近几天连续提了十几个 Bug 和产品功能期望，累积给他们提了大概20多个工单。</p>
<p>另外，DeepL 支持 Windows 和 macOS 两个平台，安装之后可以连续两次使用复制快捷键 CMD+C 的话，可自动翻译选中的文本。</p>
<p><img alt="DeepL 翻译界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-favorite-apps/deepl.webp"></p>
<p>网址：<a href="https://www.deepl.com/translator" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.deepl.com/translator</a> </p>
<h2 id="质朴而强大的免费电子书资源网站">质朴而强大的免费电子书资源网站</h2>
<p>不管是从网址拼写还是从界面上来看，都非常质朴，但是相比之前用过的电子书查询网站有很多优势，比如没有太多骗人的套路，支持中英文书籍，书库很全，是真的很全。</p>
<p><img alt="电子书资源网站界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-favorite-apps/ebook-site.webp"></p>
<p>网址：<a href="https://b-ok.cc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://b-ok.cc/</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>从 0 到 1 转岗（产品经理）的一些感悟</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/</guid>
      <description>从客服到产品经理的转岗经历分享，记录了这段近两年的心路历程和重要感悟</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="从客服到产品经理的转岗之路" loading="lazy" src="/images/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/cover.webp"></p>
<p>疫情逐渐解禁了，这两天开始与朋友们各种小聚，前两天和一个学弟朋友聊到转岗的事宜，正好从这次工作阶段性结束开始，趁着时机对这次接近两年的转岗经历（从运营客服到产品经理）做一次总结。平常，我自己确实很少直接写产品经理工作相关的文章，主要是对自己的认知积累不是特别自信，还是先积累到自己的笔记里，而且，离我自己想象中的「产品专家」确实还有一段漫长的路，任重而道远。</p>
<p>我之前写过以客服经历为样本的两篇总结，可以按照顺序阅读，也证明我不是伪造经历。</p>
<p><a href="/posts/my-life-as-customer-service">其实，我是一个客服</a> </p>
<p><a href="/posts/my-life-as-customer-service-final">其实，我是一个客服（终篇）</a> </p>
<h2 id="为什么要转岗">为什么要转岗？</h2>
<p>工作的前几年，兼着社群运营和客服管理两部分工作，最后也做到了部门负责人，但是，明显感觉到极低的行业天花板，以及对于「重复流程」的厌倦。当时思考可以想到的三个方向，一个是在互联网外企里逐步深入，走资深技术支持的路线，稳定而光鲜，一个是在国内互联网公司中尽快切入到纯运营相关的工作，未知而富有挑战性，还有一个方向是从售后尝试延展到售前，逐渐从幕后走到销售岗，可靠也熟悉，三个方向都做了一些尝试，也感谢这个过程中许多朋友的支持和启发。</p>
<p>一开始，由于朋友创业的诱惑，决定按照第二个方向彻底切到「杂务」运营岗位中，两个月的运营工作中，让我对运营中的「新媒体运营」非常失望，也造成了长时间对于国内新媒体（微信公众号、知乎专栏、小红书之类）的「偏见」，太多的新媒体运营对社会不只是毫无作用，甚至是毒瘤一样的存在，「二更食堂事件」更是加剧了我的焦虑。而且，运营工作和之前客服工作有一个通性，被动成分较多，很难有阶段性结束，以前，问题是客服工作的主要触发点，被动应对，现在，热点是运营工作的事件线，总是奔波中。</p>
<p>想法一旦产生，也就需要思考其他的路线，这让我想起了不只一个朋友（陌生的或者熟悉的）的提议，我的特点可能更适合产品经理这个工作。在广州和北京两个机会的选择下，最终我选择了后者，转岗也就开始了。</p>
<h2 id="不存在从0到1的转岗">不存在从0到1的转岗</h2>
<p>标题这句话代表两个方向上的含义，一个是，工作年限已经变相让我们失去了应届毕业生才大概率会有的从零开始，也就不可能真的有一时兴起的转岗，转岗之前其实我自己也有过一些信息积累，最早的产品经理笔记甚至可以追踪到2013年，只是那时没有一个可以把握的换岗时机，这个就像之前在如何做笔记里总结的那样，笔记其实就像货币，不同的空间和时间下，货币的价值是不一样的，之前做的笔记，现在可以快速在新的分类下重新聚集，并产生新的价值。</p>
<p>另一个含义是，从客服到产品经理的转岗，也是从被动应对用户到主动面对用户的转变，这之间继承了很多之前所刻意练习的「技能」，比如处理极端情绪的用户、思考逻辑性和行业产品熟知度。曾经在一次公司内部的分享中提到，当我们真正处理过用户的负面反馈之后，就会发现，相比较于用户，撕逼的同事看起来「可爱」多了，这对于转岗后产品经理的日常沟通有很大助益。</p>
<h2 id="转岗产品经理中的重要感悟">转岗产品经理中的重要感悟</h2>
<h3 id="冷启动的两个月">冷启动的两个月</h3>
<p>正式开始新工作中之后，我把前两个月定性为「冷启动」，这个过程主要是熟知与产品经理工作有关的一切，包括但不限于，常用中文与英文名词、技术常识、设计常识与设计感、测试环节以及产品功能上线所涉及到的工具、技能和流程。谦卑在此时也尤为重要，因为一旦转岗，就会遇到工作年限和年龄比自己小的「前辈」，真正的要「不耻上问」了。</p>
<p>平心而论，冷启动的两个月虽然伴随着初学者的紧张和焦虑，但是，所有的内容都是新的，实际是成就感最为爆棚的时期。如果一定要为冷启动过程寻找一个准则，「主动与勤快」是最适合不过的了，这也是伴随产品工作终身的行为底线。主动与技术、设计、QA 沟通细节和进度，亲身测试产品的每一步，主动查询与日常工作直接或者间接相关的盲点，常用搜索吧。不像之前的客服行业，产品经理这个圈子的分享欲望和行动都是惊人的，不用担心自己是第一个吃螃蟹的人。</p>
<h3 id="常识和视野的刻意培养">常识和视野的刻意培养</h3>
<p>这是我在做客服工作流程设计的时候也喜欢去做的事情，建立可持续获得行业信息动态的渠道，并持续积累行业产品相关的案例。我自己在 Notion 放了大量相关产品案例，并打上特定的标签，有些是启发性的设计，有些是美感和实用兼备的 UI，更多的是同类型产品的详细研究，比如交互亮点、整体功能逻辑、优势与劣势、用户群体等等。有人会经常问，在实际工作之外如何快速积累经验和开阔视野，我觉得行业案例的积累是最容易上手和坚持的操作，而且量变会引起质变，最终帮助自己更深入理解行业趋势，提升视野开阔眼界，甚至成为垂直行业的「产品专家」，至少是理论上的。</p>
<p><img alt="我的行业案例收集模板中的目录" loading="lazy" src="/images/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/industry-case-collection.webp"></p>
<h3 id="保持开放的态度寻找高质量的决策">保持开放的态度，寻找高质量的决策</h3>
<p>产品经理的日常工作涉及到大量的决策，减少犯错的几率是极为重要的指标。这里需要借用在《原则》这本书里学习到的的&quot;头脑极度开放&quot;原则。</p>
<p>首先需要特别明确的一点，每个人都有自己的盲点，我们是寻找答案，而不是自己得出「正确」的答案，真正的产品决策在于与不同视角的人沟通、探索、对比、审视之后得到的更为深思熟虑的方案。这个过程中尤其需要留意的是，时不时会被激起的潜意识防卫机制，毕竟每个人都不喜欢观点或者方案被反驳，哪怕已经是知晓头脑极度开放的原则，也需要刻意训练好久。</p>
<blockquote>
<p>痛苦可以让我们进行更高质量的思考</p></blockquote>
<p>其次，不要害怕分歧，需要规避这种深耕于文化基因深处的毛病，和气有时会成为共事的目标之一，其无意义且极度扰乱真正的讨论。</p>
<p>另外，开放性的沟通中，最简单有效的方法之一是，主动尝试减慢自己说话的速度，减少语气的波动，通过外部的改变可以很大程度引导自己和别人的情绪。</p>
<p>更多开放性的思考可以参考之前做的思维导图笔记，简单易理解。</p>
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/34013035" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《原则》读书笔记·思维导图</a> </p>
<p><img alt="原则思维导图" loading="lazy" src="/images/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/principles-mindmap.webp"></p>
<h3 id="方法论的积累搭屋建瓴">方法论的积累，搭屋建瓴</h3>
<p><img alt="来自个人手绘（多多包涵）" loading="lazy" src="/images/posts/from-customer-service-to-product-manager-insights/personal-drawing.webp"></p>
<p>方法论的搭屋建瓴是为了快速构建能支撑产品工作前进的知识体系，让自己可以更专业处理日常事务和关键决策。</p>
<p>对于方法论的积累，主要的要求是，希望工作第1天和工作第30天有着明显不同，曾经跟朋友吐槽某一段工作经历，感觉一起工作了两年，现在的工作效率和两年前几乎没有差别，规则依然不明晰，流程依然不严谨，团队知识和信息混乱，整个项目保持着作坊式的推进，每走一步都牵扯着大量见过无数次的问题。</p>
<p>对于产品经理这个岗位，网上有太多太多的分享，但方法论还是因人而异，主要是每个人的经历和认知体系有很大差别，只有按照自己的经历和认知体系构建方法论体系才是最为有效的。不过，我也不太推荐一上来就开始按照前人经验细分框架，就像很多学习时间管理的朋友，一上来就搭建大量清单结构，设置密不透风的时间管理原则，一旦上手就很容易感觉 Boring （不仅仅是无聊）和压抑，最后放弃了。</p>
<p>方法论的框架最好随着经验的积累逐步迭代，大颗粒度开始，给自己喘息和调整的空间，也不会过早限定自己，然后随着经验和经历的积累慢慢细分或者调整，就像一种社会分工的演进，刚开始是混乱的大分类，慢慢到最后的分工专业化。</p>
<p>但是这里有一条核心原则，每一条新增的学习内容一旦落库，比如思考片段、素材截图、学习材料，都需要放在其该有的位置，偷懒的话会让整个积累全部失效，有效的学习积累应该是分散在每一次的信息熟知和整理过程中的。</p>
<h3 id="关于书单">关于书单</h3>
<p>不止是工作，日常也有很多朋友经常会交流各自的书单，实际上，我个人不太推荐书单，只推荐搜索，因为大部分的问题，搜索或者同行交流就可以解决，时效性也更好。同时，借用搜索也可以很快发现适合自己的书籍甚至书单。</p>
<p>最近读得很有价值的东西，比如忍不住会高亮或者增加批注，更多的是英文或者中文长文（需要慢慢啃），有时可能是一集播客或者一个纪录片，甚至一个线上 Live 的课。</p>
<h2 id="最后">最后</h2>
<p>真正带来本质上的提升实际是高密度全身心投入到实际的项目中，学习、实践、反思，周而复始，两年里大大小小参与了40个左右的项目，这个要特别感谢前东家给的机会和信任，虽然这也是一个置换关系，我拿我擅长的方向置换了一个转岗的机会，但是，依然感激。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小县城的美食写意（一）：杀猪菜与小龙虾</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/hometown-food-memories-part1-pork-and-crayfish/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/hometown-food-memories-part1-pork-and-crayfish/</guid>
      <description>回忆老家的两道特色美食：杀猪菜与小龙虾，以及它们背后的故事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>原本想在昨天晚上就开始写这篇文章，奈何出去吃了一顿大餐，茶足饭饱无所思的情况下，对任何美食都失去了记忆。早在一两个月前已经开始酝酿这个稿子了，想法到想法的成熟总需要一段无意识的培育期，这也符合我自己一贯的拖延特征。</p>
<p>标题为「美食写意」是因为，离家太久，记忆总会让美食发酵，有些保真至今，有些早已失真到九霄云外。也或者，美食也是千人千面，我想讲述的也只能是我的一面之词，当然，这里的「美食」只是食物的代名词，美食不一定美味。</p>
<p>我的老家是湖北襄阳下的一个小县城，平凡的不能再平凡，细致点，美食记忆是从一个更小更普通的乡村里开始的。而村子里最隆重的美食记忆，当属杀猪菜，不过，在老家这道菜都没有属于自己的菜名，我也是在看完《舌尖上的中国》里的东北「杀猪菜」之后，才挪了名字过来。</p>
<p>每年的腊月，家里都会请杀猪的师傅上门完成一整套杀猪「手续」，期间也会邀请左邻右舍的「劳动力」（能干体力活的男子），有机会我可以再细讲这一套完整手续，小时候的好奇心，已经让我对整个流程烂熟于心，见证了无数这样有点年味也有点血腥的杀猪场面。</p>
<p><img alt="亲戚拍摄的老家杀猪场面" loading="lazy" src="/images/posts/hometown-food-memories-part1-pork-and-crayfish/killing-pig-scene.webp"></p>
<p>杀猪流程结束之后需要请师傅在家吃一顿「杀猪菜」来犒劳一下，杀猪菜的简单就是最新鲜的猪肉炖着大白菜或者白萝卜，也就是，五花肉炼油，炒完大白菜加水炖开，猪肉吃完可以无限续，现切现加。得益于食材的新鲜，这大概是小时候记忆里最好吃的味道，因为不是腊月的时间里，陪伴的就几乎全是腊肉的味道了。每次在看到日本动画作品里，出现将切好的肉片放入翻腾的炖汤里的场景时，都能让我回忆起杀猪菜的鲜美，炖，就已经足够好吃了。</p>
<p>不过，杀猪菜是一件很难再重温的一道菜式，爸妈每年依然循着年后养猪年前杀猪的风俗，但自从上高中开始，腊月杀猪的时节是我几乎无法赶上的，曾经在我的愿望清单里放着这样一个待办，但思来想去还是删除了，或者，等工作性质发生变化之后，会再重启拾起。</p>
<p>很多人对湖北美食的另一个印象是小龙虾，其实在小龙虾火遍全国之前，我们县城的小龙虾在襄阳市已经名气很大，可与潜江油焖大虾并列，是的，我们都叫「大虾」，在完全不靠海的湖北小县城，小龙虾都叫大虾，不过这个「大」只是相对一种本地更小的小虾米而言的。县城小龙虾的出名其实是因为，小龙虾这样的食材与老家一贯的饮食特点完美契合，襄阳地处鄂西北，口味兼具重庆、河南、湖北和湖南的口味，重油重麻重辣重调料，再难入味的小龙虾都能变成麻辣小龙虾。</p>
<p>不过，吃虾并不是一开始县城就有的传统，第一次有印象地吃虾，是在一次大暴雨后。家里的大人和大孩子们拿着蛇皮袋去到一条贯穿县城的长渠边上捡遍地爬出洞的小龙虾们，据当时的大人描述，真的是漫山遍野的「大虾」。然后起大灶台的锅，油爆炒过，加调料炖上满满一锅，也邀请左邻右舍都过来。</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
      <iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/8Y-USUWPArU?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video"></iframe>
    </div>

<p>现在每次回老家，小龙虾这道菜式基本是必不可少，一路从武汉吃到襄阳，饭店盆式，夜宵摆摊式，大排档式，到乡村灶台式的，每次都被戏称为「小龙虾之旅」。</p>
<p>本来想依着提纲继续写下去，第一次感觉到，原来写美食文章真的篇幅有限，一次只能讲一到两道菜，写多了容易饿，只能克制住，断断续续来回忆。我还会继续写那些我记忆中的小城美食，比如热干面、襄阳牛肉面、猪肉拌面、油盐炒饭、盘鳝、6元火锅，等等。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>随想：无用的想法们</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/thoughts-about-useless-ideas/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/thoughts-about-useless-ideas/</guid>
      <description>关于那些看似无用的想法的价值和生命周期的思考</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>夜深人静的时候，试着就一个无用的想法在 iPad 上写写画画了好久，在力所能及的范围内理清了逻辑，随手又丢进了笔记里，这大概是第 N 次重蹈覆辙。</p>
<p>我不太喜欢限制自己的胡思乱想，<strong>一开始的想法都是无用的、廉价的甚至非常拙劣的，这需要自知之明，但是想法的诞生都是伴随一到两个方向上的亮点</strong>，不过早评价想法，反而应该努力助其在当时尽可能完善，完善其构思，完善其与现有个人其他记录的连接与分类关系。</p>
<p>这些想法会成为自己的素材，成为思考的一个新节点。</p>
<p>这让我想起了前段时间看到看到的关于创造的视频：【创作的本源】一切都是混搭(Everything is a Remix)。</p>
<p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV12s411Z7en/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.bilibili.com/video/BV12s411Z7en/</a> </p>
<p>也许，<strong>换一种说法，这些成为素材或者思考新节点的想法也成为了自己可以混搭（Remix） 的新的创作本源。</strong></p>
<p>所有这些产生出来的想法，会发酵，会莫名其妙激发新的连接和思考。</p>
<p>得益于有记录，可以很容易发现，很多现在正在和朋友讨论甚至在执行的方案，都可以追溯到早期非常拙劣的版本，甚至来源于好几个不同的想法，大概印证了那句话，一个成熟的方案不是一蹴而就，也不是无中生有的。</p>
<p>而为了帮助想法的自我迭代，我会选择分享和讲述，跟同事跟朋友，一遍一遍去讲，再根据反馈一遍一遍修改，一般迭代四到五个版本，已经可以变得相对比较完善。</p>
<h2 id="总结一个无用的想法的生命周期">总结一个无用的想法的生命周期：</h2>
<ul>
<li>阅读、浏览抑或瞎想产生了一个想法，记到待办里，打上标签
<ul>
<li>记到待办里的原因是，这个事情还是完成的</li>
</ul>
</li>
<li>逐步在想法下补充零零散散的思考</li>
<li>等到大概差不多了，也就是直观上像是可以组合出一个稍显完整的想法，开始在 iPad 上用笔画一画，推算一下，甚至画出草稿，补充一些必要的细节
<ul>
<li>如果觉得当前无法继续推进，丢到笔记里，随它去吧</li>
<li>如果觉得想法可继续推进，开始给朋友或者同事讲述，收集反馈，再一遍一遍改
<ul>
<li>更改之后依然无用，继续丢到笔记里，随它去吧</li>
<li>更改之后可行性增加，开始推进</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>未来的某一天，在另外一个项目中构思方案时，突然检索到以前的多个想法，或是时机成熟，或者组合起来更有可行性，合并起来，重新构思。</li>
</ul>
<p>比如，这篇文章也是之前某些想法的一个组合，只是还不甚成熟。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>哪些东西/事情打开了你的新世界大门</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/things-that-opened-new-world/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/things-that-opened-new-world/</guid>
      <description>回顾生命中那些打开新世界大门的关键事物和时刻，从《平凡的世界》到移动搜索，从电子地图到任天堂 Switch，每一个都带来了新的视角和体验。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="平凡的世界" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-1.webp"></p>
<p>这是一个最近偶然蹦到脑海里的问题，原本以为可以在知乎里提出一个如此优秀的问题，结果证明了&quot;太阳底下无新鲜事&quot;的预言，知乎快速给我匹配了重复的问题，最后我选择其中一个来分享一下自己的新世界敲门砖们，希望可以遇到有着同样经历的小伙伴。</p>
<p>重新审视这个问题的时候，我发现敲门砖的对象，也就是这些新世界们有很多维度，有物质的也有精神的，也有不一样的思考角度的，虽然现在看来，它们的存在已经理所当然，但最初敲开时的惊心动魄还是历历在目。</p>
<h2 id="平凡的世界-2008">平凡的世界 2008</h2>
<p>我的 Kindle App 里一直装着一套路遥的《平凡的世界》，高中时，15天里打着手电筒读完了这本百万字的小说，每每回想，依然被孙少平这个角色感动着，说不出为什么，虽然环境不一样，但是喜欢主角那个处世的态度。目前无法界定这部小说对自己的实质影响是什么，但始终感觉无处不在。如果一定要说出它打开的那个新世界，那就是对于长篇文字作品的不惧怕和喜爱，像是读书这个历程上的成人礼，终于走出了《读者》，迈向了星辰大海。</p>
<p><img alt="移动网络搜索" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-2.webp"></p>
<h2 id="移动网络搜索-2009">移动网络搜索 2009</h2>
<p>不单单指某一类的搜索引擎，而是从接触网络到现在用过的移动梦网搜索、百度搜索、神马搜索和 Google 等等搜索引擎。其中最为激动人心的时刻是在之前某次文章里分享到的那样，2009年的高中课堂上，在一台诺基亚彩屏手机里用移动梦网搜索&quot;巴西龟吃什么&quot;，至今仍记得那种震撼，掩饰不住脱口而出的脏话，像是一脚踏进了新时代，一个可以随时随地获取想要信息的信息时代，除了自己，没有任何仪式感。</p>
<p><img alt="冬吴相对论" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-3.webp"></p>
<h2 id="冬吴相对论-2009">冬吴相对论 2009</h2>
<p>我对收音机有一种说不出的情愫，大概因为它是小时候夜晚里最有感情的声音伙伴，到了高三复读的时间，我也依然带着它。不知哪天起，中央人民广播电台经济之声开始播放梁冬和吴伯凡的《冬吴相对论》，虽然现在听起来觉得，那时的他们像现在的知识付费一样精彩绝伦谈论各种概念，对于除了学习，外部视野为零的学生来说，着实打开了新的眼界，套路总是后知后觉，但依然觉得收获满满，期待着每一期的更新，然后下载到 MP3、MP4 或者手机，一直延伸到大学结束，最后，这个转变为我用播客这种声音媒介持续获取信息的习惯，又是一个新的声音世界，持续至今。</p>
<p><img alt="战隼的学习探索" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-4.webp"></p>
<h2 id="战隼的学习探索-2009">战隼的学习探索 2009</h2>
<p>这是一个订阅了五六年的博客，在通过移动搜索踏入信息时代之后，战隼的学习探索是我找到的第一个启蒙站点，思维导图、时间管理以及各类提高自我管理意识的科普，陪伴了整个大学。虽然现在觉得自己已经过了入学者的小白阶段，早已不再订阅，但这个启蒙的新天地还是在持续发酵中。</p>
<p>网址：<a href="http://www.read.org.cn/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.read.org.cn/</a> </p>
<h2 id="电子地图-2011">电子地图 2011</h2>
<p>刚到武汉的时候，还是依赖着纸质地图探索一个城市，这类地图对使用者本身的方向感要求很高，因为需要先找到自己所在的位置，才能继续导航，2011 年左右，时间有些模糊了，在塞班 S60 系统盛行时，电子地图已经基本可用。而其带来的改变是，在探索真实外部世界时，不会再像父母那样，依赖熟人或者陌生人，避免由此会产生的一种对外部世界的畏惧感。当有一个更为透明化的世界可以自行探索，只需一部手机，现实世界就不再是黑盒一样。若干年后的几天，地图已经更高清更智能，还有很多配套的 LBS 服务，实现想走就走的旅行的门槛，也越来越低。</p>
<p><img alt="电子地图" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-5.webp"></p>
<h2 id="微博-2011">微博 2011</h2>
<p>虽然现在已经彻底放弃了微博，但在微博最初期时，互联网产品有着其惯有的纯粹性，在一个看上去是开放的网络上可以找到各式各样有趣的人，从一个人的自言自语，到逐步参与更多线上事务，尽管最初只是每天在 Java 版本的 UC 浏览器上通过1.5英寸的屏幕访问微博，但感觉与整个互联网实时跳动。</p>
<p><img alt="微博" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-6.webp"></p>
<h2 id="evernote-2012">Evernote 2012</h2>
<p>我写过很多这种电子化笔记的经验和介绍，记录笔记，尤其是电子化的笔记，最大的体验是，从记录的那天起，记忆的痕迹更为深刻和准确，而当回头要去查看的时候，不管是搜索还是逐个笔记浏览，过往的记忆也像摊平了一样，可以几秒钟穿过几年的积累直达当时的准确记录。今年是用电子笔记记录工作和生活的第8年，如果可以，我希望可以更早的开始。</p>
<p><img alt="Evernote" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-7.webp"></p>
<h2 id="微信-2016">微信 2016</h2>
<p>尽管从2011年就开始使用微信，但最初只不过是从其他工具比如 QQ 转换过来，更换前后，沟通的对象和人群依然是那些。直到2016年父母和亲戚的加入，微信才变得异常重要，亲戚们最初只是拿微信当免费短信，以至于很多微信群都是因为错误群发而产生的，匆匆建立又匆匆解散，之后，比较熟悉微信的自己快速给亲戚们建了多个微信群，这些群像小广场一样，尽管现在开始有很多奇奇怪怪的信息会被转到群里，但有一个线上的虚拟广场对亲戚之间的联络而言，简直是开放了新世界。</p>
<p><img alt="微信" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-8.webp"></p>
<h2 id="twitter-2017">Twitter 2017</h2>
<p>喜欢 Twitter 是带着对早期微博那样的期待，有一个自由自在可以关注全世界一手消息的地方，在逐步参与更多线上事务之后，可以积累更多熟悉的陌生人，而且还不用需要像微信或者 Facebook 那样去特意维护一个好友的形象和关系链。而假如，碰巧你对英文也不那么排斥，这个新世界又会扩增剩下的 90% 给你。</p>
<p><img alt="Twitter" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-9.webp"></p>
<h2 id="任天堂-switch-2019">任天堂 Switch 2019</h2>
<p>虽然这只是一款游戏主机，但改变了很多我对主机游戏的看法和体验，在我自己看来，小时候的红白机是一种残缺形式的游戏，没有游戏的各类信息背景，也没办法存档游戏进度，你需要一遍一遍从零开始，真正的囫囵吞枣，还要和与游戏&quot;不共戴天&quot;的父母斗智斗勇，似乎对游戏一直是一种模糊而浑浑噩噩的认知状态，这种状态到看了很多游研社的解说视频才逐步转变。到了2019年，体验完《塞尔达传说》之后，我彻底进入了主机游戏这个世界的大门，也体验到越来越多不一样的游戏人生。</p>
<p><img alt="任天堂 Switch" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-10.webp"></p>
<h2 id="自省-无具体年限">自省 无具体年限</h2>
<p>我觉得，这是一切启智的开端，是书本上无法教授的部分，往常的学习里更多是面向其他对象的思考和推演，当有一天，发现&quot;矛头&quot;可以对向自己的时候，仿佛柳暗花明新一村，只是，就像我无法解释自己如何以及何时产生的&quot;自我意识&quot;那样，我也不清楚何时开始更频繁去尝试自省或反观自己，不过，一旦开始，自己可以真的理解并遵从更多&quot;理性&quot;，对自己这个新世界更愿意尝试&quot;自定义设置&quot;，而不是无意识得遵从过往的文化或者基因的传承。</p>
<p><img alt="自省" loading="lazy" src="/images/posts/things-that-opened-new-world/image-11.webp"></p>
<p>新世界或大或小，敲门砖还有很多，哪怕只是一张全币种的 Visa 卡，也可以打开一些新世界，更不用说，那些已经在用的 Google 搜索、Telegram 和自己的护照，只是有些现在盖棺定论还为时尚早，或者敲开的新世界不够浓墨重彩。不过，回顾新世界的敲门砖这件事最大的意义，其实是尝试归纳之前新世界们隐藏的盲点，即不易于被发现的原因，以此来发现更多有趣的新世界，不过，最核心的是，要持续保持旺盛的好奇心。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2019 玩物志：年度软件与硬件盘点</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/</guid>
      <description>分享 2019 年最喜欢的硬件和软件，包括 Switch、AirPods、iPad Pro、戴森吸尘器等硬件，以及闲鱼、Kindle、Telegram、Todoist 等软件与服务。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>能够经历过时间轮换并依然活用在手机和背包里的软件与硬件才是年度玩物，借着 2020 的开始，决定分享一下 2019 年的「玩物志」，之前经常在微信群和 Telegram 群分享好用有趣的 App，那些都是增量，今天分享的是 2019 存量。</p>
<h2 id="年度最喜欢的硬件"><strong>年度最喜欢的硬件</strong></h2>
<h3 id="switch"><strong>Switch</strong></h3>
<p>已经入手了 PS4 和 Switch 主机游戏之后，扪心自问，Switch 的价值依然高于 PS4，大概是因为 Switch 才是真正独乐乐不如众乐乐的代言人，玩 Switch 的好友更愿意一起分享海拉尔大陆的各种见闻，而且游戏生态更为娱乐化，不像 PS4 那么严肃，打开率更高，玩 Switch 可以让客厅更有趣，可以和女朋友或者朋友一起通力合作，推荐《Broforce》、《Unravel 2》和《超级马里奥赛车》，千万不要玩《分手厨房》。而众人推捧的《塞尔达传说》适合单人孤独得游玩，然后让你喜欢上 Switch 。强烈推荐《健身环大冒险》，肥宅也可以健身起来的神奇，任天堂让人欢乐的游戏设计让人佩服。</p>
<p>另外，暂时不要买国产版，非国产版本只是需要稍微折腾一下，但是可以自由自在玩游戏，这不就是人生所求么。</p>
<p><img alt="Switch" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/switch.webp"></p>
<h3 id="airpods"><strong>AirPods</strong></h3>
<p>如果有更多的预算，这里应该写的是 AirPods Pro，降噪对于我的吸引力很大，但是 AirPods 本身已经代表了真正无线的产品，摆脱了缠线的烦恼之后，它也变成了日常装饰品一部分，连开关耳机盒本身都觉得是一种享受。AirPods 也代表了一种好的电池体验，即，不是要续航有多长，而是充电本身不需要「上心」，如果是二代，配上无线充电就可以进入无限「待机」模式了。</p>
<p><img alt="AirPods" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/airpods.webp"></p>
<h3 id="小米手环-nfc-版"><strong>小米手环 NFC 版</strong></h3>
<p>一张小米手环等于多张门禁卡，还可以让手机提醒静音无干扰，此番便已足矣。这个大概是我在公司种草成功率最高的产品，实在是每天带着实体门禁卡太有负担，一旦遗忘就只能在门外尴尬等待「救世主」，不过，加密的 IC 卡复制到手环需要额外的工具，但方法是有的，ID 卡就不不支持了，一定要选择 NFC 版。</p>
<p><img alt="小米手环" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/miband.webp"></p>
<h3 id="ipad-pro"><strong>iPad Pro</strong></h3>
<p>可修改的电子草稿本，必要时可作为笔记本电脑的临时替代品。作为一个产品经理，一个想法的产生到落地，其中推演的环节目前主要在 iPad Pro 里完成，虽然 Apple Pencil 比不上现实中的笔纸，但是电子草稿可以反复修改和重复使用，效率的提升远大于那一点点体验的缺失。而一旦配上官方键盘之后，偶尔还是可以替代笔记本电脑，虽然多任务还是远远不够。</p>
<p>手写应用推荐 Goodnotes 和 Notability，我用的是后者，前者虽然设计更好，但是最近更新的交互感觉怪怪的。</p>
<p>特别提一下，iPad Pro 的 Apple Pencil 和 Smart Keyboard 都是不需要单独充电的，吸附即充电。</p>
<p><img alt="iPad Pro" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/ipadpro.webp"></p>
<h3 id="戴森吸尘器"><strong>戴森吸尘器</strong></h3>
<p>跟 AirPods 一样，无线真的让吸尘器产品也有了本质的区别。随手就吸一下，用完就放回去充电，最有成就感的就是那些墙角的猫毛团和床底的头发丝可以彻底吸走。我的戴森还是 V6，二手购置，用了两年，依然是家居最爱，可以说，戴森让人爱上做家务这件事情。</p>
<p><img alt="戴森吸尘器" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/dyson.webp"></p>
<h3 id="anker-二合一充电宝充电器"><strong>Anker 二合一充电宝充电器</strong></h3>
<p>一个 Lightning，一个 Type-C，充电的时候先充手机，然后顺手把自己也充满，拔掉就是一个一万毫安充电宝，可以充 iPhone、iPad 以及 Switch，带一个可以少带多个充电器，属于通勤必备。</p>
<p><img alt="Anker 充电宝" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/anker.webp"></p>
<h2 id="年度最喜欢的软件与服务"><strong>年度最喜欢的软件与服务</strong></h2>
<h3 id="闲鱼"><strong>闲鱼</strong></h3>
<p>闲鱼有着诸多的问题，不一一列举，但是挡不住其真正帮助我完成一次又一次的断舍离，卖了悔不该买的跑步机、通关舍弃的游戏卡、压在储物间不见天日的各类小物件，以及每年新旧手机交替时的旧手机回血，以至于每周会和女友清理一次屋子，保持家里的简洁。另外，也在闲鱼上面买过 iPad、游戏卡和苹果触控板等等。只是特别提醒，在闲鱼购置东西需特别谨慎，如果是非常热门的产品，比如 AirPods，就不要在闲鱼购买，假货水太深。</p>
<p><img alt="闲鱼" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/xianyu.webp"></p>
<h3 id="kindle"><strong>Kindle</strong></h3>
<p>Kindle 少了很多功能，但也让看书回到读书本身，没有无限读书卡，没有网文推荐，也没有签到送积分，始终保持着导入外部书籍资源的开放性。如果只是看书买书，依照我自己的读书数目来看，一年也花不了多少钱。而如果被运营活动本身推着，反而容易丧失最初读书的目标。另外，个人非常不推荐 Kindle 硬件，做笔记太弱，尤其是中文输入，看小说除外。</p>
<p><img alt="Kindle" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/kindle.webp"></p>
<h3 id="telegram"><strong>Telegram</strong></h3>
<p>使用这个软件就像进入一个地下江湖，形形色色的有趣频道和群组，暗流涌动，缤纷多彩。有搬运 Netflix 美剧资源的频道、有根据链接下载 Twitter 视频的 Bot，还有每周推荐书和无损音乐的频道，也有我自己创建的推荐发现好软件的频道 App News 任意门 <a href="https://t.me/appnewsdoor" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://t.me/appnewsdoor</a> ，还有众多兴趣群组，如果不知道从哪里加入就直接 Google 搜索 Telegram 群组。另外，一定要使用 Nicegram 这个第三方 Telegram 客户端，可以更自由自在。</p>
<p><img alt="Telegram" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/telegram.webp"></p>
<h3 id="todoist"><strong>Todoist</strong></h3>
<p>当自己真正开始软件断舍离的时候，最信任的任务管理软件还是回归到了 Todoist，比待办事项专业，比滴答清单好看，支持图片评论，支持很多第三方 App 的协作。相比较使用笔记软件记录零碎信息，我更喜欢把做某件事务所涉及到的零零碎碎像记录日志一样直接以评论的方式贴到 Todoist 对应事务里，既不会丢失也方便后期追溯，同时，也不会让本身笔记软件的记录过于碎片化。</p>
<p><img alt="Todoist" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/todoist.webp"></p>
<h3 id="spark-mail"><strong>Spark Mail</strong></h3>
<p>尝试过 Mac 系统自带、Airmail、Canary 等等诸多邮件客户端，Spark Mail 的短板最少，可用的搜索，较为专业的文本编辑，时髦的设计，支持第三方应用集成，以及收发邮件的稳定性，都让 Spark 几乎无可替代，支持 Android、iOS、Mac。</p>
<p><img alt="Spark Mail" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/spark.webp"></p>
<h3 id="twitter"><strong>Twitter</strong></h3>
<p>Facebook 和 Instagram 都让我坚持用不下去，几乎全是海外的前同事，还需要发一些美颜照片来支撑场面，非我所爱，而只有 Twitter 这样对人际关系不那么依赖的社交媒体，更适合看看一手新闻，关注 Trump、各大名人以及所有喜欢的软件官方 Twitter，从此国际新闻就如亲临现场一般，借此也可以培养对英文的熟悉度，也算是开着的另外一扇窗，是非好坏，自己定夺。</p>
<p><img alt="Twitter" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/twitter.webp"></p>
<h3 id="熊掌记"><strong>熊掌记</strong></h3>
<p>美观、流畅、简单够用的笔记 App，老实说，真没有那么多笔记软件称得上够用，大多都是硬伤太重，而 Bear 熊掌记，除了只支持 Apple 平台这个缺点（恰好对我而言不是缺点），已经可以媲美专业的笔记软件，比如跨平台同步、笔记内链、笔记管理、富文本编辑等等，这个放在最后来讲也是因为，我依然认为熊掌记是一个小众软件，尤其是需要学习标签和 Markdown 的使用，但是由于使用了原生编辑器，美观与流畅，无人能敌。</p>
<p><img alt="熊掌记" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/bear.webp"></p>
<h3 id="day-one"><strong>Day One</strong></h3>
<p>Day One 简直是为日记而生，由于买断了较早的 Day One 版本，所以在不增功能的情况下，可以一直免费继续使用，我自己不太喜欢在熊掌记里记日记，会缺失地理位置信息，对时间戳的处理也不太好，而 Day One 还有一个好处是，可以像记录微博一样记录日记，而不需要写标题，如果像我一样一直记录的话，应该可以每天收到「历史上的今天」的提醒，回顾过往，总是能发现很多小惊喜。</p>
<p><img alt="Day One" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/dayone.webp"></p>
<h3 id="inoreader"><strong>Inoreader</strong></h3>
<p>日常最主要的信息来源，无智能算法推荐，无社交，只是默默帮助抓取追踪的内容源。Inoreader 是一个订阅服务，依赖最为传统的信息抓取机制，同时它也有客户端，但是第三方的客户端比如 Reeder 会更好，更适合离线阅读。目前大概二十多个订阅源，四百多个加星的文章，如果能导入之前已经逝去的 Google reader，应该可以有更多记录。</p>
<p><img alt="Inoreader" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/inoreader.webp"></p>
<h3 id="百度网盘"><strong>百度网盘</strong></h3>
<p>我不用百度网盘同步，主要是我不太相信国内的任何云存储服务，但是这个挡不住目前百度网盘成为影视剧存储中心的地位，详细可以参考之前的一篇文章 《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNTU3MjcyMA==&amp;mid=2247483847&amp;idx=1&amp;sn=ddf448dd8ed0d943d0b53dfdbebd1a5a&amp;chksm=97970858a0e0814e653d41f342622f4bbf1b1d4f5c641c61289b1489bfaf66ce361593d234bb&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="noopener noreferrer">如何利用百度网盘打造私人影视库</a> 》，写得更详细。</p>
<p><img alt="百度网盘" loading="lazy" src="/images/posts/2019-toys-and-gadgets-recap/baidupan.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>与不对等的怪物作对</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/fighting-with-unequal-monsters/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/fighting-with-unequal-monsters/</guid>
      <description>在疫情期间，如何作为个人面对这场不对等的战斗，以及如何保持理性思考和生活节奏</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="封面图片" loading="lazy" src="/images/posts/fighting-with-unequal-monsters/cover.webp"></p>
<p>没有日常跟踪热点的写作习惯，与大家一样，前期宅在家里，现在远程办公中。</p>
<p>武汉肺炎的疫情像是给联系越来越紧密的地球村踩了一个急刹车，马路上几乎清空的车辆与网络上的沸沸扬扬简直两个极端，而北京突然的小雪更让这种对比加高了一度。肺炎开始时，我将 Telegram 某个疫情实时更新的频道通知打开着，每天像是打仗一般，待到对疫情大概有了理解后，逐步开始收拢信息通道，甚至最后关闭了朋友圈。</p>
<p>长舒一口气。</p>
<p>呈倍数膨胀的信息数量，几乎让个人的焦虑无处安放，就像李永乐老师在其视频里提到的那样，肺炎的症状是免疫系统针对病毒入侵所产生的过度反应，而面对疫情信息的个人，何尝不是过度反应。</p>
<p>这是一次不对等的战斗，不可见，传染效率高，还要为其带来的社会负面效应做好准备，按照非典时期的发展规律，一切才刚刚开始。</p>
<p><strong>作为个人，其实可以做很多事情。</strong></p>
<p>首先，必须承认现状的发生，面对这一切。如果不深入理解，这确实是一剂鸡汤。承认现状的发生，实际是，不再对由其造成的一切负面影响仍然用「假如」来斤斤计较，而是回归接下来可以做什么，甚至考虑，做什么可以让现在的状况更好，或者去更大的层面来讨论和思考，发生的问题是什么，为什么会产生，有哪些东西需要以后来修改？怎么督促和改进？</p>
<p>其次，社交媒体再现了什么是光怪陆离与魔幻现实，疫情未达，传言先起，而在这个时间内，我们可以重新审视自己的信息来源和信息获取能力。</p>
<p>第一，持续积累值得信任的信息来源通道，没有绝对正确的渠道，虽然兼听则明，但也总有可信度更高的通道，或者说，信息真实度的本身其实是多个可信度权重的加成；</p>
<p>第二，依然不建议使用抖音和快手之类的短视频 App，我希望自己继续保持这种偏见；</p>
<p>第三，对所有截图（聊天记录）传递来的信息保持谨慎和质疑，不能因为信息逻辑易理解而认定其为真实，二者构不成因果关系；</p>
<p>第四，识别各渠道营销号，目前主要靠之前做新媒体运营时培养的直觉，有机会单独写一篇攻略，营销号只为流量负责，不为信息真实性；</p>
<p>第五，将无信息识别能力的微信好友设置为仅聊天，并在微信看一看里屏蔽其推荐；</p>
<p>第六，以上一切的基础基于最后一条，持续培养和训练自己的逻辑能力，并积累常识；</p>
<p>那些所有能让你我更接近事实的信息都值得反复咀嚼，比如做做笔记和备忘。在这一次事件中，我真正感受到，读书还是有用的，至少在这些讲解病毒结构和传染性原理时，我们能听懂和理解。太多时候，我们死心塌地相信一个说法，并不是因为自己理性的推理，而在于这个说法恰好落在我们可以理解的能力范围内，成为「事实」。</p>
<p>然后，尝试理解更多，有些甚至是违反本能的，最怕的是，我们本能地开始相信很多事情，尤其当前恐惧上头的时候。</p>
<p>理解人性的复杂，有人隐瞒自己病情不报，有人地铁发疯吐痰，有人撕扯医生口罩，等等，任何灾难的发生都会由于人性的复杂而产生本能一时无法理解的举动，他们也有可能在另一时是好人，只是此一时的情境所迫。放慢节奏，不急于盖棺定论。</p>
<p>理解系统的滞后性，疫情本身作为整场灾难的开始，社会的很多连锁反应会接踵而至，系统会有其应有的响应时间。</p>
<p>理解目前的混乱是必然的结果，就像很多人怕看到小孩哭一样，此时的负面状态是整个社会应有的反应，不盲目恐慌，甚至可以作为历史的见证者更积极参与其中，或者，起码可以观察这一切。</p>
<p>最后，找回节奏。</p>
<p>阻碍我们的不只是远程办公，还有刚过去的春节所带来的假期综合症。两个事情所带来的同一个问题就是，节奏的丢失。连续多日没有规律的假期生活，再加上好不容易上班后开始的远程办公，很多人无法适应这种生活与工作无法分开的节奏。有很多小技巧可以去尝试。</p>
<p>重新尝试罗列工作与生活周计划，这是我自己比较习惯的计划方式，一周有一个阶段性的开始和结束，又不至于一天太短，做了事情也看不到进度。</p>
<p>尝试用番茄工作法来切割时间，每半个小时一个工作区间，保持适度的专注。而且，半个小时的「强制」沉浸，可以很快带自己进入到一种「流」的状态。</p>
<p>重新捡起健身的小任务，感谢任天堂的《健身环大冒险》，每天流汗半小时，等到洗完澡，可以真的「静下来」写写文字，今天是健身的第17天。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最近看上了什么 App | 005</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/recent-app-discoveries-005/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/recent-app-discoveries-005/</guid>
      <description>本期推荐了 Notion 的重大更新、新版 Edge 浏览器、RelayChat 插件、Desktop Goose 桌面宠物、Inoreader 和幕享投屏工具等应用。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="越来越强大的-notion">越来越强大的 Notion</h2>
<p>近期 Notion 的更新让我再一次心动起来，我在印象笔记、Evernote、Bear Note 以及 Notion 里都存有大量笔记，方便我每次的喜新厌旧，这一次也不例外。</p>
<p>这批次的更新中，排名第一的是，终于支持了中日韩文字的搜索。对于 Notion 而言，由于其嵌套关系的文档呈现形式，没有搜索的 Notion 是之前抛弃它的主要理由，远大于「没有离线」以及没有 API 接口，因为层级复杂且没有一个地方可以浏览到所有的内容，无法搜索就像内容困死在了里面。新的搜索里，中文搜索不再只能从开头匹配，而且可以快速切换最近查看的笔记，还可增加更多的过滤条件来精准搜索。搜索完成之后，现在的 Notion 已经成为一个相对成熟的中文文档编辑与管理工具。</p>
<p><img alt="Notion 的新搜索功能" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/notion-search.webp"></p>
<p><img alt="Notion 的搜索过滤条件" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/notion-search-filter.webp"></p>
<p>排名第二的更新是强化移动端的快速搜索和快速新建，在任意页面可以一键直达。</p>
<p><img alt="Notion 移动端的快速操作（配图来自官网）" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/notion-mobile.webp"></p>
<p>除以上以外，Notion 还支持在线流程图工具 Whimsical 的文档嵌入预览，但是，看了一下价格，还是放弃了，比 Notion 还要贵上许多，继续用我的 iThoughtsX。</p>
<p>Notion 注册链接： <a href="https://www.notion.so/?r=a6d6483ed7c247a384536471cdd4ec3d" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.notion.so/?r=a6d6483ed7c247a384536471cdd4ec3d</a> </p>
<h2 id="浏览器的新选择chrome-内核的-edge">浏览器的新选择：Chrome 内核的 Edge</h2>
<p>微软终于发布了正式版 Chromium 内核浏览器 Edge，支持 Windows 7、8、8.1、10 和 macOS，支持全部现有的 Chrome 扩展。假如未来 Chrome 内核的插件上架了微软应用商店，希望可以解决很多国内的用户无法访问 Chrome App Store 的问题。</p>
<p><img alt="新版 Edge 浏览器界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/edge-chromium.webp"></p>
<p>官网下载：<a href="https://www.microsoft.com/en-us/edge" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.microsoft.com/en-us/edge</a> </p>
<h2 id="让上网不孤单的-relaychat-chrome-插件">让上网不孤单的 RelayChat Chrome 插件</h2>
<p>安装这个插件之后，你可以在任何网页打开聊天窗口与全世界各地的网友实时沟通，目前人还是有一些少，尝鲜为主。</p>
<p><img alt="RelayChat 插件界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/relaychat.webp"></p>
<p>官网地址：<a href="https://relaychat.app/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://relaychat.app/</a> </p>
<h2 id="沙雕有趣的桌面宠物desktop-goose-桌面鹅">沙雕有趣的桌面宠物：Desktop Goose 桌面鹅</h2>
<p>上一次的桌面宠物还是 QQ 宠物（已下架），看到这个，有一种浓浓的岁月感。这款 Desktop Goose 支持 macOS 和 Windows，安装启动之后，桌面会出现一只闲逛的鹅，还有叫声和跟随其后的脚印。</p>
<p><img alt="Desktop Goose 桌面宠物" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/desktop-goose.webp"></p>
<p>这只鹅不只是闲逛，还会定期从桌面边缘拖出一个带有内容的窗口，我收集了一些放在下面，而且，你如果一旦关闭窗口，它会立马冲刺过去，叼住你的鼠标拖拽逃逸。</p>
<p><img alt="拖着窗口的鹅" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/goose-window.webp"></p>
<p><img alt="鹅的消息 1" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/goose-message-1.webp"></p>
<p><img alt="鹅的消息 2" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/goose-message-2.webp"></p>
<p><img alt="鹅的消息 3" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/goose-message-3.webp"></p>
<p><img alt="鹅的消息 4" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/goose-message-4.webp"></p>
<p>这篇文章写作期间，我尝试打开了，真的太干扰我写东西了，关闭了吧。突然发现，没有任何地方可以关闭，最后只能在进程管理中强行退出。</p>
<p>下载链接：<a href="https://samperson.itch.io/desktop-goose" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://samperson.itch.io/desktop-goose</a> </p>
<h2 id="支持订阅-newsletter-的-inoreader">支持订阅 Newsletter 的 Inoreader</h2>
<p>在这个 AI 盛行的年代，阅读这件事，我是极其厌烦算法的加入，一直是 RSS 阅读的重度使用者，而 Inoreader 是我觉得目前最像 Google Reader 的产品，这次更新除了网页界面的大改版还支持订阅 Newsletter。正好，除了 RSS 以外我还用邮件订阅了很多 Newsletter，比如：</p>
<ul>
<li>Maker Mind：<a href="https://nesslabs.com/newsletter" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://nesslabs.com/newsletter</a>  提高对大脑的理解和效率提升</li>
<li>Bear Talk：<a href="https://www.beartalking.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.beartalking.com/</a>  有趣也有用的分享，像个朋友</li>
<li>Product Hunter：<a href="https://www.producthunt.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.producthunt.com/</a>  发掘有趣也有用的新 App</li>
<li>Benedict Evans：<a href="https://www.ben-evans.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.ben-evans.com/</a>  关于科技、技术与安全</li>
</ul>
<p><img alt="大改版的 Inoreader 界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/inoreader.webp"></p>
<p>教程可参考官网：<a href="https://blog.inoreader.com/2020/02/declutter-your-inbox-subscribe-to-email-newsletters-straight-into-inoreader.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://blog.inoreader.com/2020/02/declutter-your-inbox-subscribe-to-email-newsletters-straight-into-inoreader.html</a> </p>
<p>更新之后，再次减少了一个分散的内容查看通道。</p>
<h2 id="支持全平台设备互相无线投屏的免费应用幕享">支持全平台设备互相无线投屏的免费应用：幕享</h2>
<p>曾经花钱买了 Airsever 和 Reflector 的我，看到这个强悍的工具，第一时间就分享了。其拥有 Windows、macOS、iOS、Android、Android TV 客户端，支持 AirPlay、Miracast、DLNA 协议，可以在手机与电脑间相互投屏，还能通过 App 控制 Windows 电脑。（来自小众软件）</p>
<p><img alt="幕享投屏软件界面" loading="lazy" src="/images/posts/recent-app-discoveries-005/letsview.webp"></p>
<p>下载：<a href="https://letsview.com/zh/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://letsview.com/zh/</a> </p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阳光下的阴影：矛盾的逻辑自洽</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/paradox-of-self-consistency/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/paradox-of-self-consistency/</guid>
      <description>探讨人类在面对矛盾时如何通过逻辑自洽来合理化行为，以及如何避免陷入这种思维陷阱</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>某天吃了当当网李国庆和俞渝的瓜（是的，这篇文章起源于那天），震惊之余，开始去思考这类争议，我自己的一贯常识，一旦遇到争议就会下意识得去寻找其中的&quot;坏人&quot;，什么小孩才分对错，大人只在乎利益之类的大道理，都是狗屁。长久以来的教育暗示我们，事情还是有&quot;对错&quot;，以及必然有&quot;正确答案&quot;，哪怕剧情反转，也是说明群众在寻找正确答案的路上。</p>
<p>但是一旦找到&quot;答案&quot;，下一步疑问就是，&ldquo;TA 怎么可以这样&quot;或者&quot;难道他不愧疚么&rdquo;。似乎在正义的世界里，阳光下的阴影是不存在的。</p>
<p>实际是，日常的生活里，那些细枝末节的正义对面，坏人也会安然自若，甚至，还在苦苦纠结着，&ldquo;主要原因在你，你却不自知&rdquo;。</p>
<p>突然联想到一句总结的话，&ldquo;你不要指望通过讲道理来改变一个坏人，因为坏人本身，就有一条属于自己的自洽逻辑。&rdquo;</p>
<p>一个人即使背负过错，也不会持续很长时间。人的自我认知调节能力就像情绪的调节器，为了情绪的稳定，我们总可以合理化一切。就像与一个比自己牛逼的同龄人待久了，情绪会从不服到慢慢承认现实，最后找到一大堆理由说明自己&quot;必然&quot;不如他，运气、勤奋、靠父母，等等，一下子逻辑合理，&ldquo;释然&quot;了很多。</p>
<p>逻辑自洽般的合理化是一种本能，可以让人活得更舒心，但是，反过来，必要的时候我们需要理解并拆解它，接近事实才是客观认识世界和自我反省的第一步，在寻找真相的路上，那些粉饰出来的障碍，我们需要有能力认清。</p>
<p>所有的合理都有其适用范围的，当因为信息不对称或者信息封锁，合理性就很容易成立，这也是我们经常提到的传销所使用的策略，不让你与外界联系，疯狂地灌输，加上封闭环境下的&quot;周围人&quot;榜样，即使是良好的教育也会进入逻辑的圈套。不过，传销是一种极端，自我封闭诸如只与周围人沟通而缺少与外界交流的意识，也会形成一个半封闭的氛围，出现我们常会遇到的，在公司内合理，在公司外看起来竟荒诞不羁的怪象。</p>
<p>缺少足够清晰度的描述也是逻辑自洽的重灾区，经常可见于工作会议抑或公关人员的官宣。如我们所知，语言与逻辑有着你中有我我中有你的互生关系，语言所带来的的文字，与文字所指向的新概念层出不穷，由此产生的文字游戏让人难以捉摸，于是诞生了那句经典台词，&ldquo;最终解释权归本公司所有&rdquo;。我们也经常遇到，通过将 A 类比为 B，然后因为 B 成立，所以 A 成立的最为常见的文字游戏，我们需要认清，即使 B 可以成立，A 也不等于 B。</p>
<p>有时候遇到的逻辑自洽更为荒诞，我自己出生在乡村，小时候常听到的爸爸妈妈或者左邻右舍唠叨在嘴旁的许多大道理，并不是因为其背后严谨的逻辑，或者是古老经验的传承，仅仅是因为，念起来很押韵，长大了才知道这份道理，让人哭笑不得。</p>
<p>如果已有的逻辑无法自洽或者合理化，还有一个人类特有的能力来辅助，杜撰意义。&ldquo;杜撰&quot;并不是一个贬义词，因为&quot;意义&quot;本身是有其价值的。曾经读了一本生物学家写的书《人类存在的意义》，通篇的结论就是，没有意义。但是，人类可以创造意义，意义可以聚集群体，形成可继承的人类群体文化。但是&quot;杜撰意义&quot;也不是一个褒义词，当已有逻辑无法自洽时，我们可以编造一些不存在的意义，让行为和事情合理化，这也意味着，我们需要区分，哪些是事实和推理，哪些是强行拐弯的虚假&quot;意义&rdquo;。</p>
<p>如何尽量避免矛盾的逻辑自洽是一个无尽的答案，目前推荐的是《原则》里提到的做法，分享之前做的读书笔记：如何做到头脑极度开放。</p>
<p><img alt="如何做到头脑极度开放" loading="lazy" src="/images/posts/paradox-of-self-consistency/mindset-openness.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>睡觉其实是件很有故事的事情</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/stories-about-sleeping-places/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/stories-about-sleeping-places/</guid>
      <description>从汉江夜宿到简易树屋，从屋顶到拖拉机车厢，回忆那些有趣的睡觉经历</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>这篇文章写了接近五个月，断断续续，直到今天回到老家才再次续上。此时屋外一改白天鸡鸣鸟叫，只剩零零星星的蝈蝈和风吹树叶的沙沙声，寂静到让我立马顿悟了这深夜的&quot;深&quot;。</p></blockquote>
<p><img alt="夜晚的宁静" loading="lazy" src="/images/posts/stories-about-sleeping-places/night-silence.webp"></p>
<h3 id="深夜的村子">深夜的村子</h3>
<p>文章灵感来源于六月份的夜晚，当时在马来西亚红树林的河上坐着船，导游带着我们寻找萤火虫，抹黑前进的船迎着海风突然勾起了大量关于小时候睡觉的有趣经历，有趣到，回忆刚开始我就神游起来，甚至忽略了导游那总是一惊一乍的呼喊。</p>
<p>在工作时间里，睡觉已经变得弥足珍贵但又按部就班。在小时候，睡觉其实是既无奈又可能有趣的经历，无奈是因为电视频道的单调和父母的严管，有趣则在于，睡觉可以不按套路出牌，最后，可能形成属于自己的猎奇故事。</p>
<h3 id="汉江夜宿">汉江夜宿</h3>
<p>回忆因水上的船而起是有缘由的，家住汉江边，曾经至少两次夜宿汉江，一次是父亲答应帮助他人（可能是叔叔）看护一晚还在汉江边装运的草垛。临近傍晚，父亲带着我和哥哥们一起，抱着被子，前往江边。正方体的草垛堆积在船上，我们将被子铺开放在草垛堆的顶部。聊天，听夜莺，看星星，盯着河里开着鱼灯的捕鱼人，我已经忘记了那晚是否有蚊子多的问题，但至少人生第一次听到夜莺叫，只是父亲也说不清楚夜莺的细节，神秘感保持了好久。</p>
<p>第二次是冲动，与堂哥一起练胆，尝试去河边睡觉，原本是去河堤，不如直接水边更实在。最后，我们睡在了一艘打渔船的顶篷上，虽然凉爽，但蚊子多，不敢翻身，怕掉进水里，最后不得已钻进了渔船里，船内闷热，蚊子也不缺席，我已经忘却后来故事是怎么结尾的，可能被蚊子咬断片了。</p>
<p><img alt="汉江边的夜景" loading="lazy" src="/images/posts/stories-about-sleeping-places/hanjiang-night.webp"></p>
<p>来自老家的真实取景</p>
<h3 id="简易树屋">简易树屋</h3>
<p>不要浪漫化&quot;树屋&quot;这个名字，只是简单的四根树干架起一个悬空的可睡觉的木板，一般建在水库或者农田旁边，有简易屋顶，主要是为了看护。</p>
<p><img alt="简易树屋" loading="lazy" src="/images/posts/stories-about-sleeping-places/tree-house.webp"></p>
<p>树屋睡过太多次，之前为了看护家门口的池塘也架了一个，由于是半固定式建筑，一般设施较为齐全，甚至有灯、蚊帐和我藏着的小人书，方便第二天赖床不起时打发时间。人生第一次见到萤火虫就是在亲戚家的简易树屋上，伴随着亲戚的鼾声，我只能瞎激动一番，然后在今天才真正有机会写出这个故事。</p>
<h3 id="在屋顶">在屋顶</h3>
<p>屋顶应该是最早被用来抵御炎热的工具，随着老家楼房的多次改修，屋顶一直在变，我在堂屋和下屋的屋顶都睡过。</p>
<p>收音机是夜宿屋顶的必备小家电，开着极小声，耳朵贴着去听收音机里的相声，慢慢入睡。有时半夜会被突发的打雷或者雨点惊醒，不得已回到房间，此时往往是屋里最闷的时候。运气好，其实可以睡到自然醒，被子一般会被露水打湿表层，不过，不用担心，等到中午太阳暴晒就会再次干蓬蓬了。</p>
<h3 id="拖拉机车厢">拖拉机车厢</h3>
<p>打雷或者阵雨是夏天夜晚经常会发生的事情，一旦屋顶不可用，我们还有更为粗暴的备选方案。将拖拉机的车厢与车头分离，推到院子大门所在的廊道处，拆掉一扇大门放置在车厢上作为床板，然后，就不用在下雨的闷热夜晚待在室内了。</p>
<h3 id="惊悚柴床">惊悚柴床</h3>
<p>柴床（网上居然搜索不到）往往意味着，宽厚的木板做成的床垫底部主要是稻草的传统床式，柴床也会搭配着相对更加漆黑的房间以及类似于普通布料的密闭古老蚊帐，因为，这一般是爷爷奶奶那一代人才会拥有的家居。小时候去姥姥姥爷家里睡过一次，放在传统瓦房里的柴床真的是无死角透漏着惊悚，瓦房的屋顶飞奔着老鼠，吱呀吱呀作响的床垫，本已昏暗的灯光在密封性极好的蚊帐下更是微弱，这样的房间里，我总是像上学一样早起，然后神经质一样逃离。</p>
<h3 id="初中小通铺">初中小通铺</h3>
<p>睡觉并不总是美好或者猎奇的，印象里，初中就像是原始社会，稚气未脱而熊孩子居多的时间段，那是我最不想回去的年代，40个男生住在一个屋子，总共20个床铺，没有电扇，热天里，睡觉就是一种修行，即使将被子撤去，全部换上报纸，报纸也被一张一张汗湿，不堪回首。</p>
<h3 id="夜间大巴">夜间大巴</h3>
<p>大巴车是我在大学里最喜欢的交通工具，晚上九点左右从县城出发，平躺在车里，摇晃一晚上就可以到武汉，有时还会遇到下雨，戴上耳机跟着车的频率，雨越大越自由自在，除了偶尔过于突出的鼾声和醇厚的脚臭。从那时起就有一种强烈的主观体验，外界流动的环境会带动思绪的流动，在车里构思着写作，文思如泉涌。</p>
<p>大巴车一般凌晨两三点就会到汉口，大多时候，我会提前下车，拉着行李箱，逛着暗了好多度的汉口江滩，也是第一次感受到，老人的晨练居然可以在凌晨这么早。</p>
<p>当然，除了这些，还有很多可以一句话带过的有趣睡觉经历，曾经在<a href="/posts/train-journey-to-russia">俄罗斯游记</a> 里写过的 K3 长途火车，平躺着穿过蒙古，或者那糟糕的越南大巴卧铺，闷热到让人无法睡眠，等我再继续攒着更多故事。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>工作手记：流程、规则与灵活度</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/thoughts-on-workflow-rules-and-flexibility/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/thoughts-on-workflow-rules-and-flexibility/</guid>
      <description>探讨工作中流程与规则的重要性，以及如何在规范和灵活性之间找到平衡点</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有时，做事确实不能太机会主义，就像写文章，似乎总是在等待一个完美的契机，一个有位子的地铁座位，恰到好处不冷不热的体感温度。但事与愿违，地铁总是拥挤不堪，暖气在人流中被逐渐放大，聒噪，闷热，不想敲击手里的虚拟键盘，还是，直接开始写吧。</p>
<p>本期想聊一聊工作中常见的「流程与规则」，极端的流程与规则诸如经常被诟病的政府部门，需要证明你爸是你爸，文件一式三份，不过，政府部门的流程也在逐步简化，包括流程云端化，甚至在微信中可以一次办理很多业务。但是，如我们所见，即使流程在优化，在精简，但无法被消除，长久以来的矛盾也是如此，一种个体的我们与一对多的政府流程之间的持续冲突，个体会有很多不同的情况甚至特例，但流程不是针对个人的，很大意义上是针对一个群体，我们对于流程的怨念也就可以归纳为宏观与微观的认知冲突。</p>
<p>曾经做过客服相关的工作，对于流程尤其敏感，不管客服有多高的效率，用户总会抱怨回复时间不及时，因为客服的目标是保证整个咨询队列的回复效率，甚至会牺牲某个用户本该可以及时收到的回复，而用户只能看到他面对的客服还没有帮忙解决问题。</p>
<p>简单的归纳说，流程对于团队或者公司是有必要的，是一种提高团队效率而非从某个个人效率的角度出发的，但不是所有事务都适合流程化，完全没有变通也暗示着死气沉沉和过多的拘束。</p>
<p>我经常看到的另一个极端，互联网公司尤其是小型创业公司对规则与流程似乎总是流露出一种鄙夷的态度，大概从骨子里就认为，只有极高的灵活度才能事半功倍，结果往往适得其反。混乱而不确定性的灵活度经常会让新人无所适从，也让老人之间逐渐丧失信任度，因为过高的灵活度大多意味着无法琢磨的规律甚至潜规则，抑或所谓的灵活度是以职称高的人为准，低阶的他人只是被动配合。</p>
<p>合适的流程一般是公司关键路径和交际的规则显性化，尤其是会重复发生的关键路径和同事交际，不用总是重复发明轮子，其中，显性的浅一层意思是，文字化，更深一层的意思就是，达成共识的文字规则，甚至是构建内部系统，比如通用的报销系统、A/B 测试系统等等，有章可循，如果真的要调整也是达成共识后的优化。</p>
<h2 id="合适的流程有什么好处呢">合适的流程有什么好处呢？</h2>
<h3 id="一界限清晰减少沟通成本">一、界限清晰，减少沟通成本</h3>
<p>一般通过新人加入的友好度就可以看出一个团队的流程建设是否完善，茫然不知所措，不知道下一步，不知道各部门的对接人，没有详尽的内部产品介绍，一大堆只存在于个别同事脑海里的产品特例，好比学一门语言没有语法也没有参考书，只能耳濡目染，当然，也不是不可以，只是太低效，当遇到同业的竞争时，业务能力决定成本，这其中就包括沉淀的流程和规则，换一种说法就是，经验的流程化。</p>
<p>另外一种判定方式就是不同部门甩锅程度，流程往往意味着界限尽量清晰，减少不必要的灰色地带，因为灰色界限部分拼的是谁拥有最终解释权，或者势均力敌，最后纠缠在一起，变成漫天飞舞的锅。</p>
<h3 id="二有条不紊地多任务降低出错的概率">二、有条不紊地多任务，降低出错的概率</h3>
<p>流程意味着沉淀出相对固定的路径，不重复发明轮子，一方面，由于不同的项目有固定的路径，那么可以按照既有的流程推进，也适用于现在当下多任务并行的现状，乱中有序，有自己的章法，好的比赛到最后就是看谁更少出错，总结经验，不断迭代。</p>
<p>沉淀后的流程也可以减少不必要的决策，让精力真正用在刀尖上，当事事都决策，疲于应付，我们还有多少心思去思考方向，这是一种长远的效率意识。我跟大家一样，讨厌无谓的忙碌，看上去风尘仆仆，雷厉风行，经常大部分是琐碎甚至麻痹自己的成分。</p>
<p>有流程的协作也会让团队成员对接更顺畅，比如研发项目经常说的里程碑，流程既可以让成员有一种全局意识，知晓当前的进度，也可以预知下一步，即，作为成员的我知道下一步该跟谁对接，怎么对接，甚至流程还可以避免很多人拉不下脸面，委托&quot;流程&quot;来帮助推进项目前进，类似于说&quot;不是我催你，是我们认可的流程要求必须这样&quot;，或许，沉淀的流程就成为了那一双看不见的手。</p>
<p>写到最后，似乎对于流程有一种极度的崇拜，其实不然，我自己更喜欢的其实是秩序，如果工作可以一个人一件事，那么流程和规则无关紧要，只是，现在的工作总是并行多任务且涉及众多部门，无秩序太容易让人忙忙碌碌却无所作为，甚至总是在重复发明轮子。</p>
<p>不过，制定的规则一旦开始运行就会进入一种集体无意识的状态，或者到了某一天，规则会变得天经地义不容置疑。这意味着，一旦项目结束进入复盘时，流程本身也需要进入到复盘的状态，及时调整。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何才能《非暴力沟通》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/nonviolent-communication-reading-notes/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2019 17:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/nonviolent-communication-reading-notes/</guid>
      <description>这是我第三次重读这本书，第一次读之前，我对自己天然习得的野路子沟通能力信心满满，虽不至口吐莲花，但与人沟通也应该是游刃有余。然而，读之后觉得，沟通真的是一件值得重新学习的人生技巧之一，于是，不仅开始重新审视日常沟通，也逐步调整和培养作为产品经理这样的中介角色应有的非暴力沟通意识。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是我第三次重读这本书，第一次读之前，我对自己天然习得的野路子沟通能力信心满满，虽不至口吐莲花，但与人沟通也应该是游刃有余。然而，读之后觉得，沟通真的是一件值得重新学习的人生技巧之一，于是，不仅开始重新审视日常沟通，也逐步调整和培养作为产品经理这样的中介角色应有的非暴力沟通意识。</p>
<p>很多人说，「大道理我都懂」，但我个人认为，这句话只能算是「大道理我都看过」，真正懂的大道理应该是揉碎了，换成自己的语言塞到自己的意识里，此番操作虽然不会让人立马脱胎换骨，但至少可以形成冲击并转化一点点，这一次，我准备再速读一次，并写下我的理解，也希望可以顺手帮到一些人。</p>
<h3 id="这本书我自己将其划分为三部分">这本书我自己将其划分为三部分：</h3>
<p>第一，为什么要非暴力沟通？</p>
<p>第二，如何做到非暴力沟通？</p>
<p>第三，什么阻碍了我们进行非暴力沟通？</p>
<p>其他属于细化或者延展的部分，可暂时全局性忽略。或者，等到下次再重读时，我再补上。</p>
<h3 id="第一为什么要非暴力沟通"><strong>第一、为什么要非暴力沟通？</strong></h3>
<p>语言是沟通的最重要呈现形式，如果语言不能成为沟通的窗户，那么它就会成为沟通中的一堵墙。作者在文中描述他童年遇到的充满敌意的环境，其实这部分我们在日常也非常容易遇到，不管是工作还是在家庭，让沟通失去焦点的情绪很容易让周围的环境陷入暴力或者冷暴力的氛围。而非暴力沟通可以改善这些：</p>
<blockquote>
<p>非暴力沟通指导我们转变谈话和聆听的方式。我们不再条件反射式地反应，而是去明了自己的观察、感受和愿望，有意识地使用语言。我们既诚实、清晰地表达自己，又尊重与倾听他人。这样，在每一次互动中，我们都能聆听到自己和他人心灵深处的呼声。同时，它还促使我们仔细观察，发现正影响我们的行为和事件，并提出明确的请求。</p></blockquote>
<h3 id="第二如何做到非暴力沟通"><strong>第二、如何做到非暴力沟通？</strong></h3>
<p>首先，学会区分观察与评论。文中提到一位印度哲学家的名言，「不带评论的观察是人类智力的最高形式」，不能苟同太多。且不说先入为主的观念已经是沟通最大的屏障，我们在描述时也总是急于表达自己的评论和想法，甚至完全混淆事实本身，我最喜欢的媒体特性也是如此，曾经畅想，是否存在某一天，媒体传播信息不带立场和观点，而只是讲述看到的经过验证的事实。媒体尚且如此，那么未经训练的读者和听众就更难再行动上分清描述的事实和观点了。</p>
<p>非暴力沟通本身并不追求非常客观的描述，但是一旦我们懂得如何相对客观描述观察到的事情，那么沟通也会更为顺畅，比如常见的方法，5W1H 中的 5W，什么时间什么地点什么人对什么对象在做什么，除此之外的信息都可以暂列为评论或者想法。</p>
<p>经过上面的解释，区分观察和评论我们似乎可以理解，但做到这件事本身却很有难度，天性让我们总爱表述部分事实以及带上自己的看法或者观点，比如文中提到的一句有趣的短诗。</p>
<blockquote>
<p>我从未见过懒惰的人；我见过有个人有时在下午睡觉，在雨天不出门，但他不是个懒惰的人。请在说我胡言乱语之前，想一想，他是个懒惰的人，还是他的行为被我们称为&quot;懒惰&quot;？</p></blockquote>
<p>以及常见的混淆的案例：</p>
<p><img alt="混淆观察和评论的案例" loading="lazy" src="/images/posts/nonviolent-communication-reading-notes/confusion-example.webp"></p>
<p>如果要尝试改变这种现状，需要有意识的将沟通慢下来，从尽可能描述事实开始第一步。</p>
<p>其次，看到了观察到的事实后，我们会产生「感受」，非暴力沟通需要我们清晰表达自己的感受，并学会区分感受和想法的不同。是的，即使到了感受的描述，想法和评论也总会过来干扰沟通，我们需要时刻提醒自己。比如「我觉得」这类常用的口头禅开头的句子大多是用来表述想法而不是感受。感受应该是诸如开心、愤怒、伤心、绝望、满足、振奋、乐观等等。</p>
<blockquote>
<p>有些词表达的是想法，而非感受。例如：被抛弃、被羞辱、被虐待、被打扰、被拒绝、不受重视、被束缚、被欺负、无人理睬、得不到支持、无人赏识、被利用、被贬低。</p></blockquote>
<p>然后，越精准表达的感受越容易方便我们审视「感受」背后的真正需求，或者反观他人感受背后未满足的需要。我们可以通过「我（感到）……因为我……」这种表达方式来认识感受与自身需要的关系，比如我感到很失望，因为我希望在今天可以收到生日礼物。</p>
<p>最后，就是非暴力沟通中最后的关键性步骤，一旦我们真正理解自己的真实需求，我们可以尝试通过请求别人的帮助来获得满足，以达到良性的沟通。这里的需求并不是功利主义里的需求，而是我们尝试去通过非暴力沟通挖掘沟通背后每个人的诉求，并朝着如何解决的方向前进，从而避免被情绪和语言暴力所侵染，也就是非暴力沟通真正希望达成的效果。</p>
<p>但表述诉求也不是一件容易的事情，尤其是对语言敏感度较低的人，经常会用一些未曾觉察到的错误用词来让接收帮助请求的人产生不必要的情绪。比如常见的，中文的「请」和英文的「please」在口语里的效果是相差很大的，很多「礼貌」的人甚至客服人员也经常乱用「请」，本来很好的陈述句莫名其妙变成了祈使句。</p>
<p>我自己经常听到，诸如「我这个人说话很直」之类的借口，其实大都是因为对语言用词本身的不敏感，比如日常的产品经理工作中，我自己或者我的同事用错词就会让沟通变得极为尴尬，尤其是新人刚到，还没有信任基础的时候。比如，不介绍任何背景，直接走到其他部门同事面前，说，你把什么什么给我。沟通本来就是一种语言上的行动，少用祈使句是一种比较好的开始，多用问句，把主动权交给对方。</p>
<p>还有一种提出诉求时最有用的小窍门 ——— 有意识压低话速到日常说话的程度，语速的减缓会变相让沟通中易燃的情绪变得相对平稳，因为，沟通中情绪的失控会让沟通本身完全失去可行性。</p>
<h3 id="第三什么阻碍了我们进行非暴力沟通"><strong>第三，什么阻碍了我们进行非暴力沟通？</strong></h3>
<p>如果我们已经了解了非暴力沟通的原则和方式，为什么我们仍然很难进行非暴力沟通呢？这其中有一些根深蒂固的原因。</p>
<blockquote>
<p>从小就学着以貌似客观的语言表达自己。一旦遇到不喜欢的人或不理解的事，就会想别人有什么不对。</p></blockquote>
<p>另外，情绪是沟通中最大的障碍，甚至经常让参与沟通的人变得不负责任，任由情绪主导语言的输出，比如用不合逻辑的理由来表述自己行为的动机。而我们所使用的语言也大多倾向于评判、比较、命令和指责，而不是鼓励我们倾听彼此的感受和需要。</p>
<h3 id="最后附上此篇文章的思维导图笔记"><strong>最后，附上此篇文章的思维导图笔记。</strong></h3>
<p><a href="/downloads/nonviolent-communication-reading-notes/nonviolent-communication-mindmap.itmz">下载思维导图源文件（iThoughts格式）</a> </p>
<p><img alt="非暴力沟通思维导图" loading="lazy" src="/images/posts/nonviolent-communication-reading-notes/mindmap.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最近在做啥？</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/recent-life-updates-2019-09/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/recent-life-updates-2019-09/</guid>
      <description>分享近期的生活动态，包括玩塞尔达传说的心得、未完成的写作计划，以及最近常用的软件推荐。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>好久没有写过长文了，准备再间歇性发作一会儿，聊聊近期的动态。</p>
<h1 id="最近沉迷在塞尔达传说">最近沉迷在塞尔达传说</h1>
<p><img alt="塞尔达传说游戏截图" loading="lazy" src="/images/posts/recent-life-updates-2019-09/zelda-game-screenshot.webp"></p>
<p>最近入手了任天堂的游戏主机 Switch，起因是，不止一人提到一款几乎封神的 Switch 独占游戏「塞尔达传说：荒野之息」，然而，从名字到画风，我都像在豆瓣里看到一部评分 9.0 的文艺片，既无法否认其优秀，但也担心我这样的下里巴人食之无味，毕竟，一款游戏，又能怎样。而当第三次看到朋友推荐时，好奇心爆发了，当晚购买，第二天收到，零零散散花了120个小时体验了这款有趣的开放世界游戏，而现在，我一直琢磨着，假如我是那些曾经向我推荐此游戏的朋友，我该如何表达，不至于让我错过了那么久：</p>
<ul>
<li>它应该算是任天堂赠送给这个时代的礼物或者艺术品，值得所有人也体验一下；</li>
<li>一款让人回到童年的游戏，不仅仅是因为怀旧，还因为自由和天马行空；</li>
<li>有着宫崎骏漫画一样的画风，但是有着比 GTA 侠盗飞车还自由的想象力，我几乎爬遍了游戏里的整个塞尔达大陆；</li>
<li>沉浸其中的感觉是，Switch 就像是买这个游戏赠送的；</li>
</ul>
<p><img alt="滑翔中猛然发现一条龙腾空而起（塞尔达传说）" loading="lazy" src="/images/posts/recent-life-updates-2019-09/zelda-dragon-flying.webp"></p>
<p>滑翔中猛然发现一条龙腾空而起（塞尔达传说）</p>
<p><img alt="天上的一个 Boss（塞尔达传说）" loading="lazy" src="/images/posts/recent-life-updates-2019-09/zelda-boss-fight.webp"></p>
<p>天上的一个 Boss（塞尔达传说）</p>
<p>目前我已经从塞尔达传说中缓过神来，不至于念念不忘，但确实难以忘怀，就像较早之前文章里提到的，兴趣是征服一个世界最好的钥匙，好比高中时，是魔幻小说让我进入小说世界，最终才读到了《平凡的世界》这样超长但影响至今的作品，Switch 和塞尔达让我真正开始理解主机游戏的世界。</p>
<p>近期，我对 Switch 和塞尔达游戏本身更感兴趣，Switch 并不是性能最好的主机，但是是真正能带来娱乐性的游戏设备，塞尔达传说也不是画质最好的开放世界游戏，但依然不能阻止它的「封神」之路。对于设计互联网产品的启发性来说，这比 iPhone 更能阐释了一种恰到好处的妥协：</p>
<blockquote>
<p>在产品开发时期，研究者总会想利用最先进的技术来制造最棒的商品。但我以为，想要研发出赚钱的商品，使用最先进的技术，对商品而言不是加分而是扣分。利用已经发展成熟，甚至接近淘汰的技术进行水平思考，将它应用到完全不同的领域上，反而容易制造出畅销商品。（GBA 之父横井军平的设计哲学「枯萎技术的水平思考」）</p></blockquote>
<p>参考：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/glO4auN63pHun7K4-SOdbw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《任天堂的设计哲学》一文</a> </p>
<blockquote>
<p>秉着任天堂一贯的设计理念，在《塞尔达传说：荒野之息》中我们更加没有看到传统意义上的&quot;新手引导&quot;。玩家们在不知不觉中就熟悉了游戏的操作玩法，并且会感受到其上手容易精通难的设计理念。</p></blockquote>
<p>参考：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDc5OTg5MA==&amp;mid=2650608181&amp;idx=1&amp;sn=10cccf32bf3d655b5991dff688aba217&amp;chksm=879703c8b0e08adee06890758ce2f2792db3988d1ef946575ebd6d83b033075874cfb78f2c98&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0722vkRQmtViztsewGmsh2mu#rd" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《塞尔达传说：荒野之息》是如何做新手引导的</a> ？</p>
<h1 id="最近烂尾的写作文稿">最近烂尾的写作文稿</h1>
<p>包括一篇马来西亚游记、一篇关于睡觉的有趣回忆录还有一篇碎片思考都烂尾在笔记里，我会重新拾起来，完善已经完成大纲的文章。</p>
<p>游记是近期想培养的习惯，那些我至今记忆犹新的旅行，都是被我写在了文章里，当我无法三言两语描述某个地方的美好时，转发一篇自己的游记给朋友能帮助很多，不再是零零散散毫无参考性，有了些许时间维度上的系统性。</p>
<p><img alt="马来西亚的邦邦岛（游记里的小岛）" loading="lazy" src="/images/posts/recent-life-updates-2019-09/malaysia-bangbang-island.webp"></p>
<p>马来西亚的邦邦岛（游记里的小岛）</p>
<p>关于睡觉的话题，是我旅行途中突然涌现的话题性回忆，小时候的睡觉有一点点不那么按部就班，甚至有些乡野气息，露宿在河边，在田野，在屋顶，在祖屋的柴床上，说不定我可以简单手绘画出示意。</p>
<h1 id="最近的常用软件">最近的常用软件</h1>
<p>经常在知乎和微信上给人推荐软件，其实，我自己的软件也经常变动，分享一下近期成为常用软件的好 App：</p>
<ul>
<li>魔法上网的软件已经从 Surge 独占改为 Surge + Shadowrocket，主要是不想订购新的 Surge 3，太贵了，而 Shadowrocket 的稳定性和新特性都非常不错，Mac 上还推荐 ClashX，有着极其可爱的 Logo；</li>
<li>待办事项管理已从 Todoist 迁到了 Things 3，Things 3 的交互极其用心，小心思非常多，相比较于 Web 网页包装成的客户端，Things 3 反应更快，而且，感觉到像白纸一样自由的待办事项工具，之后我会写个文档单独夸奖一次；</li>
<li>看视频目前主要集中在了 Youtube 和 Bilibili，近期中文自媒体大批上了 Youtube，终于让我可以国内国外一起兼顾，而Bilibili 让我看到了一群真正爱分享的网友，不管是鬼畜制作还是攻略分享，我实实在在感受到了一种「认真的闲」；</li>
<li>文件存储全面改为 iCloud，之前还夹杂着 Dropbox，但是在苹果设备生态里，iCloud 的润物细无声做到了极致，而且，真的便宜，尤其是相对于 Dropbox 每月至少 80 RMB的价格而言；</li>
<li>手写软件在 Goodnotes 5 和 Notability 之间纠结了好久，毕竟 Notability 可以录音还有完整功能的 Mac 端，但是新版 Goodnotes 设计让 Notability 一下子就显得「过时」了，加上 Goodnotes 近期超强更新频率，我心甘情愿换船了，iPad Pro 现在已经成为我的最佳电子草稿本，不过，如果是大学生的话，还是推荐 Notability，录音和笔记的搭配非常适合学生场景；</li>
<li>思维导图软件依然继续在 XMind ZEN 上，足够丰富的样式，以至于，虽然我吐槽了好多次其依然坚守的传统文件存储机制以及尴尬至极的订阅制，但是，确实好看；</li>
</ul>
<p>今天写到这里，感谢阅读。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>2019 年春节随记：年复一年的吐槽和变化</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-2019-reflections/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-2019-reflections/</guid>
      <description>记录了一个北漂青年回到湖北农村老家过年的所见所闻，以及对家乡变迁的思考。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>（以下皆为我主观观察，仅代表我的周围）</p>
<p>我的老家在湖北某个县城的乡村里，冬天的冷不能靠数据来说话（数据上确实没有北京冷），但就是冷，如果没有取暖器材，只能窝在被子里，曾想，如果解决了方言识别的问题的话，我觉得智能音箱会是老家冬天最适合的小家电，只用动口不用动手。</p>
<p>由于今年有重要政治任务，所以提前回家过年。</p>
<p>而回家过春节，除了准备好红包和年货，还要准备好心情，一种特别亢奋的状态，才能匹配这无穷无尽的侃大山和催婚而不显得尴尬、无聊和愤怒。</p>
<p><img alt="老家的取暖设备" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2019-reflections/winter-heating.webp"></p>
<p>每年春节回家，我都会给自己布置一些业余任务，然而，最后都被打败了。躲在取暖房里，无法专心写作和假装学习，不管是拿起手机或是电脑，都有围过来的亲戚朋友指点一下，看上去是怕我尴尬才过来跟我搭句话，或是小朋友的好奇，让我不得不先回答，我在干啥，然后引出了更多新的好奇，只得关掉电脑，作罢。就连吃鸡游戏也无法正常玩耍，因为根本听不到走进的敌人的声音，最后落得被小朋友鄙视，落地成盒。</p>
<p>「又不是不能过」和「忍一忍」是老家最大的顽疾，催了两年才缓缓在家装上取暖的烧柴炉，至此，终于有一个地方可以不用靠跺脚来过春节，之前父母都说，冬天很短，忍忍就过去了，或者说，过年都是这个样子，又不是过不了年。</p>
<p>今年还剩余一个问题，那就是「靠太阳能的热水器」，与另外一个从广州回来的长辈一起吐槽着，爸妈是农民，靠天吃饭这么多年，现在还要靠天洗澡，回家后遇到的晴天少之又少，想要吸取天地之精华洗个澡真是难于等晴天。目测，今年是催的第一年，按照过往经验，还需要催至少一年。</p>
<p>每次回家，家乡都有变化，但不变的是那几百块钱的恩恩怨怨，依然在发酵，亲戚们之间的争吵其实都是小钱上的纠葛，但时间之长，长于我们的想象。我像听八卦一样，听爸妈讲完亲戚们之间的长长短短纠纠葛葛，又不得不祈祷，希望过年可以冲淡一些恩怨，或者年后再发酵和争吵吧。</p>
<p>手机已经是老家无法绕过的场景，我担心的是孩子，这不是一种高高在上的怜悯，而是实实在在的担忧，父母精神生活的匮乏和疏于管理，亲近手机是孩子内部和外部的最佳解决方案，内部而言，没有其他好玩的活动，不如手机新奇有意思，游戏和短视频几乎可以无穷无尽，外部而言，父母们就是打牌和玩手机，对于嘈杂的小朋友，给一部手机和平板就安安静静了，何乐而不为。</p>
<p>一种魔幻场景就是：</p>
<p>一阵大声呵斥：「你们咋还玩手机，是想挨打不，别不听话」。然后，父母们低头去玩自己的手机了。</p>
<p>玩笑也是老家里我无法理解的对话，主要发生在大人和孩子们之间，孩子因为一件丢人的事情，可能是成绩或者某次言谈举止，被大人们当作谈资当面逗孩子，一种近似嘲讽性的玩笑，而这种成人式的玩笑让小朋友们气急败坏，等到气哭时，大人们就一起哈哈大笑。</p>
<p>当然，不管怎么吐槽都是老家，尽管有些恶趣味，都不阻止我持续观察它的新变化。</p>
<p>随着整个县城在争取先进城市，一大堆的政策逐渐凸显，我特意咨询了在政府工作的同学，其中关于农村卫生的改革非常见效，在村子里，以前随地可见的垃圾堆，已经消失不见，村子里增加了专门收垃圾的专员，而父母也不知道从什么时候开始养成了垃圾装桶的习惯，每天有人处理。</p>
<p>粪便排污也是一大变化，虽然家里很早装了抽水马桶，但马桶的水是随意排放的，所以，之前每年都是只有我们回家才会用抽水马桶，而今年，每一家都装了非常大的化粪桶。来自在政府工作的同学说，污水处理厂也在修建中，可见的未来会修建下水道并集中处理污水。</p>
<p><img alt="乡村道路" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-2019-reflections/village-road.webp"></p>
<p>当然，不论我如何吐槽这个地方，我都无比期待村子里更多的变化，正在筹备的天然气下乡，正在准备的新公路待规划，越来越多的汽车，我期待有一天，村子变得更宜居，过年回家的体验变得更好，父母可以接受更多新的生活方式。</p>
<p>我曾经看到的最好的农村场景出现在韩国济州岛，村子里干干净净，几乎一尘不然，而且，咖啡和拖拉机可以出现在同一个画面里，也并不是那么违和，希望有一天也可以看到，虽然我不爱喝咖啡。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>其实，我是一个客服（终篇）</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/my-life-as-customer-service-final/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/my-life-as-customer-service-final/</guid>
      <description>三年后的客服工作总结，分享客服工作中的流程化、系统化思维和经验</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有知乎的网友看到了我三年前的文章 <a href="/posts/my-life-as-customer-service">其实，我是一个客服</a> ，已经过去太久，回复完他的评论，突然有了更多想要去说的话，正好将此篇文章作为已经离开的这个岗位的总结，随便聊一聊，仅供参考。</p>
<blockquote>
<p>工作背景：一款工具性产品的客服；客服只是我日常的一半工作；不涉及较重的呼叫中心业务。</p></blockquote>
<h2 id="客服工作是一个流程化的任务"><strong>客服工作是一个流程化的任务</strong></h2>
<p>做客服工作的时候有一条原则，即，**如果一项任务没有流程，就需要创造流程。流程包含处理的步骤和决策的原则。**比如，其实日常用户所遇的90%的问题实际都是已知问题，那么之前所沉淀的案例就可以总结为固定的流程，并设置模板，尽量以流程来减少做决策的部分。</p>
<p>由于客服人员每天都会遇到大量的重复性的工单，如果缺少固定的流程，密集的决策会放大可能的人为性的错误，甚至影响处理的效率。一个只需要模板回复的用户邮件，与一个需要斟酌每一个字来回复的邮件相比，所需时间相差甚远。</p>
<blockquote>
<p>「磨刀不误砍柴工」</p></blockquote>
<p>如果涉及到需要决策的部分，可以靠提前设定原则来规避。最为基本的，客服至少需要知道在回复一个用户时需要了解的基本要素，或者不同的渠道应该以什么底线和什么针对性的方式来回复，比如哪些事情必须做，哪些事情不能做，尽量以清单的形式反复打磨来呈现。</p>
<p>处理的步骤和决策的原则都需要在培训或者日常的会议中反复强调，尤其是遇到了合适的案例，可以借题来发挥，最终能够完成意识上的统一。这里，文字化所有的流程是一个必要的开始。口径不统一，流程混乱，是用户最不愿意看到的。</p>
<p>从更高的角度上来讲，我的日常任务就是要确保整个客服系统的稳定运行，从基础框架的搭建（硬件），到客服的专业服务意识（软件）。在之前的工作中，我会在电脑桌面放上一个整体的思维导图，以此映射整个客服系统，在每一次的讨论中，反复修正。</p>
<p>关于思维导图，可以参考另外一篇文章：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/35277679" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zhuanlan.zhihu.com/p/35277679</a> </p>
<h2 id="扩展客户服务的边界从用户找到我们之前就开始"><strong>扩展客户服务的边界，从用户找到我们之前就开始</strong></h2>
<p>客服工作确实是被动的，等待用户与我们联系，甚至有时是在等待产品BUG的出现。不过，这种被动的情形下，可以更为主动的出击。在2017年的一次用户调研中，除了打电话以外的方式中，搜索仍然是排名第一的。那么对于搜索内容的干预就是重要但不紧急的第二象限工作。我们可以从日常的数据中挖出最为常见的问题Top 10，然后以用户的视角尝试在百度搜索，将这些问题的解决方法放在用户在搜索中可以看到的位置。</p>
<p>更为主动的态度始于我们以用户接触我们的途径来思考，他们会在百度知道和知乎提问，甚至一部分用户是在应用商店看到我们。这些所有可以涉及的地方，从成本上考虑之后，我们既可以直接进行内容干预，也可以增设联系的途径，避免用户情绪无处宣泄。</p>
<p>搭建自己的论坛或者使用第三方论坛服务也是在让用户找到我们之前，让用户以自助或者互助的方式解决问题，减少用户到达客服服务这一步的需要，这个似乎与上一段有所悖论，实际上我们既想让用户找到我们，又不想让用户找到我们，这两个分别是从满意度和成本来考虑的，这两个角度在客服工作的很长时间里会一直角逐着。</p>
<p>客户服务的边界也可以扩展到产品开发上，比如软件本身有自检功能，在常见问题发生时即时显示在发生问题的地方。</p>
<h2 id="最为重要的客服思维闭环的原则"><strong>最为重要的客服思维：闭环的原则</strong></h2>
<p>这是一个最为简单但最为有效的原则，一句话概括就是「问题从哪里来，最终还是需要回到哪里去」。</p>
<ul>
<li>用户提出了问题，一部分我们可以立刻解决，一部分，我们需要询问更多的信息；</li>
<li>在询问了足够的信息之后，一部分可以立刻解决，一部分需要与技术人员沟通；</li>
<li>在沟通之后，问题得到确认，一部分可以立刻解决，一部分需要等待产品更新，还有一部分无法解决</li>
<li>产品更新之后，需要尽可能的通知到这些用户，<strong>用户满意度和忠诚度的提升就源于这种闭环的负责到底的态度</strong></li>
<li>无法解决的问题，也需要从态度上和必要的原因上给出恰当的回复</li>
</ul>
<p>所有问题的解决必须是问题最终回到了用户那里，只是问题已经变成了各种各样的答案，哪怕这个事情已经过去了很久。</p>
<p><img alt="闭环原则示意图" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service-final/image-0.webp"></p>
<h2 id="实现-sla-承诺靠系统来规避人的惰性"><strong>实现 SLA 承诺，靠系统来规避人的惰性</strong></h2>
<p>每一家产品的客服都会给出解决问题的承诺，比如免费用户1个工作日、VIP 用户工作日内30分钟。对于如何实现这类的承诺，仅靠团队人员的自觉甚至规章制度的惩罚都是不够的。就像区块链从技术上解决交易的信任问题是以不信任任何人来作为基础设定的。那么从系统上思考如何实现SLA承诺，也需要以不相信任何团队人员为出发点，当然，这只是解决问题的思考假设。</p>
<p>这个时候，平台的统一性尤为重要，用户有各种各样联系我们的方式，但是通过客户服务平台，可以汇总所有渠道的内容和数据，这样就完成了系统化的第一步。市面上有很多客户服务的工具可以实现这样的系统化，不过，基本的思路有两个角度，从客服的角度，有一个经过系统判定和调试的「队列」可以让客服人员按照顺序从容不迫的处理，队列的顺序与服务承诺直接相关，甚至用颜色的深浅来标明优先级和状态；从管理的角度，有一个实时显示当前所需处理的任务的状态页面，具体的颗粒度以实际情况而定。</p>
<h2 id="漏斗原理决定满意度和成本的考量"><strong>漏斗原理，决定满意度和成本的考量</strong></h2>
<p>之前有提到，客户服务就是在成本和满意度之间进行平衡和考量，每次在说明这个看法的时候，我都会举一个极端的例子。假如我们精力无限、人员绝对充足，最理想的解决问题的方式是站在用户的旁边手把手代为解决，但是，这永远无法达到。</p>
<p>为了完成成本和满意度之间的平衡，我们需要首先将用户联系我们的整个路径绘制出来（以最长路径为示例），然后以「漏斗」原理来辅助决策，最后达成一个设定的指标。其中，每一环的过滤取决于上一步解决问题的有效度以及当前这一步获取答案的便捷度，最好的答案是出现在发生问题时候的答案。</p>
<p><img alt="漏斗原理示意图" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service-final/image-1.webp"></p>
<p>之前工作中达成的指标有些缺陷，由于数据支撑的缺乏，我只能关注最后单次回复解决问题的比例。如果每一步数据跟踪到位的话，可以更为有效控制漏斗的过滤，确保以低成本完成较高的满意度。</p>
<h2 id="数据的挖掘找出满意度的黑洞"><strong>数据的挖掘，找出满意度的黑洞</strong></h2>
<p>数据的挖掘依然在平台统一的前提下，汇总的数据可以以更细的维度来挖掘出有效的信息来。比如，之前在看到满意度下滑的时候，分别以问题分类来查看满意度的数据，之后在问题分类中再以分属不同的平台来查看满意度，最终可以找到较大程度影响满意度的因素，当颗粒度足够小的时候，还可便览属于此分类的用户反馈来查看具体可见的问题。这里只是一个极为简单的例子，真正的数据挖掘还会有更大的效用，这个等我经验积累足够之后再单独写一篇总结。</p>
<h2 id="把客服工作放到整个客户购买流程中去理解"><strong>把客服工作放到整个客户购买流程中去理解</strong></h2>
<p>公司本身的目标仍然是利益最大化，以满意度来衡量客服的工作只是其中一个角度，我们可以在产品购买的整个流程中去思考，尤其是针对To B的产品。放到整个流程是为了从利润最大化的情况下，再决定客户服务需要关注的因素，比如针对大客户和小客户的服务区别等等。</p>
<p><img alt="客户购买流程示意图" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service-final/image-2.webp"></p>
<h2 id="维护与开发团队的沟通渠道"><strong>维护与开发团队的沟通渠道</strong></h2>
<p>产品毕竟还是开发团队的作品，如果要主动应对产品方面的问题，需要与开发团队有一个积极的沟通渠道，而他们也会很在意用户的反馈。从产品发布的角度来看，发布前的产品沟通可以让客服团队提前为已有的问题做好准备，尤其是一些已知的问题。从用户反馈的角度来看，一份好的用户反馈报告，可以让开发团队从直观上看到用户关注和吐槽的重点。为了沟通的方便，部门之间的会议可以考虑周期化。</p>
<p>另外，好的沟通氛围可以帮助解决一些极端情况，尤其是重大产品BUG的出现。在我工作的那段时间里，不管是运维还是产品都出现过这类紧急问题，只有第一时间与负责的部门直接沟通，才能有机会最小化问题的影响。</p>
<p>类似的道理也可以套用到其他更多的部门，客服作为与用户接触的一线，任何与公司相关且会引起用户反映的活动都需要客服来处理，也都需要有有效的沟通渠道。</p>
<h2 id="定期的客服服务调研为优化提供支撑"><strong>定期的客服服务调研，为优化提供支撑</strong></h2>
<p>从早期微信客服渠道仅作为噱头开始，不知不觉，微信已经属于很多公司基础性的渠道之一。2017年做过的那次客服调研发现，微信渠道接受度已经一定程度上高于电话，加上微博本身十分混乱的接口，本来能成为劲敌之一的社交媒体渠道，现在微信占了大头。这也意味着，在优化客户服务时，在微信上需要投入更多的精力。</p>
<p>在之前与业内人士交流的时候发现，越来越多的人不再接受长篇大论的邮件的处理，更喜欢短句的对话，一问一答，俗称「Conversation is the future of Customer Support」。在用户习惯逐步随着潮流变化的时候，可以通过各种调研形式来逐步辅助自己服务的优化。</p>
<h2 id="向其他企业学习三人之行必有我师"><strong>向其他企业学习，三人之行必有我师</strong></h2>
<p>一直觉得，客服是交流甚少的行业，在我从事工作的三四年中，除了在推销客户服务工具的销售员那里，在其他地方几乎听不到同行的声音。但是每一家企业呈现的客服都有着自己的思路，我们仍然应该虚心查看同行的作品，可以尝试作为用户逐个体验，或者用抓包的形式找到服务背后所应用的工具名称，甚至直接勾搭客服找到幕后工作者。我自己尝试了很多互联网产品的客服，并收为案例来研究。</p>
<p><img alt="企业学习示意图" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service-final/image-3.webp"></p>
<h2 id="注意客服团队的稳定一个负能量爆棚的部门"><strong>注意客服团队的稳定，一个负能量爆棚的部门</strong></h2>
<p>每天，都有无数个用户从各个渠道与我们联系，我们可以听到各种抱怨、指责甚至谩骂，当然也有一部分夸奖，但是，负面情绪的人更愿意发出声音。我一直觉得，客服其实是最弱势的，当愤怒的用户到来时，他们是无法还嘴的，否则用户抱怨的方向就从产品变成了人身攻击。换位思考来看，面对那些无还手之力的客服，恰恰可以看出一个人的素质，不过，这都是题外话。回到客服本身，面对如此多的负能量，确实需要及时沟通和纾解。</p>
<p>首先，虽然我们鼓励换位思考，但是，如果客服无法将用户对产品的指责与对服务本身的指责区分开，负能量就会迅速积累甚至过激反应，这是日常需要达成的重要共识。其次，团队内部定期的1对1对话需要坚决执行，可以帮助及时了解团队客服的工作感受和问题。</p>
<h2 id="未能完成的一点用户反馈的语义分析"><strong>未能完成的一点，用户反馈的语义分析</strong></h2>
<p>现如今，用户发声的渠道太多了，虽然我们可以在产品内做引导，让其进入我们的反馈系统，但是，仍然有很多用户会去微博、应用商店甚至知乎上抱怨，而且这种抱怨很多是不需要直接应对的，重在收集。对于这类自发声的用户反馈，希望可以在未来通过爬虫或者其他服务将这些反馈抓取到数据库里，再通过语义分析和清洗，以标签来分类，最后可以得出更为饱满且直观的反馈数据，甚至可以及时主动察觉产品的新问题。</p>
<p>目前已经看到国外有几家提供这类服务的公司，不过，暂时还没有看到国内的。</p>
<p>以上的总结较为粗糙，每个部分其实都可以展开再细分挖掘。不过，时间有限，希望现有的这些可以偶尔帮助到从事客服工作的你们。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>回忆：已经被遗忘的十五撵毛狗</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/memories-of-forgotten-mao-gou/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/memories-of-forgotten-mao-gou/</guid>
      <description>探寻和记录湖北地区一个消失的元宵节传统习俗 —— 十五撵毛狗，通过实地走访和文献查证，试图还原这个曾经让孩子们兴奋不已的民间活动。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>本文最初发布于2018年3月，后备份到 Notion</p></blockquote>
<p>本应该在正月十五的时候写下这篇文章，奈何，我在正月十六才开始看元宵节的电视节目，但晚到的元宵节还是勾起了我的回忆。小时候在老家，过年都没有元宵节热闹，虽然「初一拜父母，初二拜丈母，初三初四拜舅姑」，但「十五撵毛狗儿」更适合孩子们玩耍。</p>
<p>之前，在每年的正月十五，天黑之后，家家户户的孩子们都会点着火把出门，走向河边的大堤上。火把是由废旧轮胎绑在木棍上做成的。在河堤上，小孩子们和大孩子们只是起哄式的走来走去，甚至与隔壁村的孩子们互相追逐，但很少会斗殴。作为汉族人，围着篝火跳舞并不是我们的强项。记忆中，漫山遍野都是火把，大概只有「激情燃烧的岁月」可以形容当时的亢奋。当初，我心中一直有一个疑问，毛狗是什么？真的有么？会咬人么？跟偷吃月亮的那个狗有啥关系？</p>
<p><img alt="元宵节火把" loading="lazy" src="/images/posts/memories-of-forgotten-mao-gou/image-1.webp"></p>
<p>玩到兴起，孩子们还会将能找到的柴火堆搬来一起烧掉，火势越大，孩子们的起哄声越大。藏了许久的烟火、鞭炮私货几乎都会在这一晚上全部用掉，像是将过年积攒的喜气来一次升华。更美好的是，大人们都有一个约定俗成的承诺，「今天不能打小孩」。只是偶尔，有些父母不怎么遵守承诺，或者，孩子们烧得确实有些过分了。</p>
<p>以上是自己的模糊记忆，写这个文章之前，我特意电话给妈妈和堂哥来确认一些信息，目前，老家确实没有这个习俗了，消失的节点似乎是在大家开始上寄宿学校的时候，大概2000年左右。从目前查找的信息来看，应该与元宵节不是法定节假日有关，本来是节假日最重要的参与者，除非是碰上周末，否则，孩子们都在学校被关着。</p>
<h2 id="寻根溯源">寻根溯源</h2>
<p>楚天都市报在2018年2月8日还回忆了襄阳东津镇、峪山镇、黄龙镇一带的类似习俗，这些地方与我的老家很近，可以作为参考。</p>
<p><img alt="襄阳地区的撵毛狗习俗" loading="lazy" src="/images/posts/memories-of-forgotten-mao-gou/image-2.webp"></p>
<p>从这里才知道，原来毛狗是狐狸或者黄鼠狼，不过，我确实不记得小时候跟着一起唱过什么，好像只是与隔壁村的孩子们互相斗斗嘴。</p>
<p>一篇很旧的新浪博文也提到了这个事情，「<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_606cb20f0100m50m.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">少年纪事——正月十五撵毛狗</a> 」，不过，<strong>只有一句话：初一拜父母，初二拜丈母，初三初四拜舅姑，十五十六撵毛狗儿。</strong></p>
<p>Baidu里一篇已经被删除的宜昌秭归县快讯里也有提到同样的风俗，可惜，已经没有了更多细节，只有一张快照。</p>
<p><img alt="秭归县的撵毛狗传统" loading="lazy" src="/images/posts/memories-of-forgotten-mao-gou/image-3.webp"></p>
<p>Google照片搜索出来的全是与主题无关的萌狗，还是罢了。</p>
<p>我觉得，狂欢才是一个节日最诱人的地方，就像越来越流行的万圣节，一夜之间大家都变成了孩子，与昨天和明天完全不一样，「不正常」才能合群，由此之后，节日的意义就变成了回味和足够的期待。</p>
<p>想再变成孩子一次……</p>
<h2 id="后记">后记</h2>
<p>在朋友圈分享了文章之后，在微信好友的提醒下，又以关键词「赶毛狗」尝试搜索了一下，原来这个在恩施土家族是一个更为风行的传统。不过，土家族的赶毛狗更为正式一些，与宜昌秭归一样，会搭一个毛狗棚来烧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>用了 6 年的印象笔记是什么样子的？</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/six-years-with-evernote/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/six-years-with-evernote/</guid>
      <description>从一个普通用户的角度，分享使用印象笔记6年来的心得体会和实际应用场景</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="Evernote Logo" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/evernote-logo.webp"></p>
<p>这篇文章是为了在专栏里更新之前还是学生时作答的知乎问题：印象笔记（Evernote）有哪些常见的用途？ <a href="https://www.zhihu.com/question/20418504/answer/15083561" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.zhihu.com/question/20418504/answer/15083561</a> </p>
<p>截止到2018年2月，我已经用了6年的Evernote，总共6个笔记本组，50个笔记本，存储了7762条笔记，并与女朋友一起使用了三年多。与很多人一样，由于各种原因甚至审美疲劳，都曾想过换一下其他类似的工具来使用，从OneNote、Bear、Keep、Apple Note、Day One到Notion，最长的使用了两个月，最后都逐个放弃了。靠谱的搜索、跨平台的同步、各渠道内容的剪辑、干净的界面以及强大的移动端，虽然每一项都有可替代的，但是没有一款可一次性替代所有项的。</p>
<p>笔记只有从时间的维度上看，才能更快凸显其真正的意义。而反向推理，这些年一直都活跃的笔记本，恰恰更能反映一些生活的重心，用了6年之后，这些笔记本现在是什么样子的呢？以下仅供参考。</p>
<h3 id="从一个叫收件箱的默认笔记本开始">从一个叫「收件箱」的默认笔记本开始</h3>
<p>使用信息管理工具或者数字笔记的人大概都接触过GTD的收件箱概念（不了解GTD的，可以参考之前写的关于时间管理的文章 <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/20005871" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zhuanlan.zhihu.com/p/20005871</a> ），随时收集零碎的想法并定期清空，这也意味着，虽然这个笔记本用得最多，但是笔记永远最少。有了收件箱，定期清理的习惯可以考虑设置一个提醒，我自己比较喜欢每周一次，而清理收件箱可以有一种打扫完房间的宁静感。</p>
<p><img alt="收件箱图标" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/inbox-icon.webp"></p>
<h3 id="我的老家记录老家的点点滴滴">「我的老家」，记录老家的点点滴滴</h3>
<p>由于长期从事互联网相关的工作，「不得已」沦为老家的IT管理员，而这带来的另外一个角色意义就是，必须努力承担亲戚们助理式的笔记和照片存储服务，记录着每一家亲戚的WiFi密码，每一次亲戚们发在群里的合照，而且还要精准命名「什么时间在什么地点拍的哪些人的合照」，我喜欢在他们都遗忘的时候，翻出来看一看并分享出去。里面还有两条置顶的笔记，一条是回家需要做的事情，比如需要给谁修手机或者教会谁使用手机，另一条是回家想做的一些事情，每一次回家可以选择一到两件，让回家变得更有意义。</p>
<h3 id="my-diary我在evernote里记日记">「My Diary」，我在Evernote里记日记</h3>
<p>由于缺少笔记本加密，很多人会另寻其他软件来记录笔记。我曾经用过Day One记日记，甚为喜欢，尤其是可以自动读取照片的拍摄日期与拍摄地点来调整日记的创建时间与创建地点，还会每天提醒历史上的今天，但是我喜欢All in one的服务，并且我的电脑和手机私密性都很好，帐户已开启两步验证，而且对于Day One不支持录音的缺陷一直耿耿于怀。</p>
<p>记日记的方式比较朴实，每天创建一条笔记，标题格式为「2018年02月21日 日记」，这个部分我最喜欢的是配合讯飞输入法，近期也会写一个关于语音输入的博文。经常出现的场景是，我会语音转文本快速记录一些刚刚发生的事情，并在记录的事情前面加上发生的时间（24小时制）。偶尔我也会用标签来标记一下，尤其是与身体状况有关的日记，会在当天的笔记上加上「身体健康记录」的标签。</p>
<h3 id="联系人资料乱中有序的联系人信息">「联系人资料」，乱中有序的联系人信息</h3>
<p>拍一张名片是最为普通的保存联系人信息的方法，不过，但凡与联系人相关的信息都可以放在此处，比如家庭住址，聊天里提到的家庭信息，甚至结婚照、小孩出生照、恋爱照这类重大信息，我都会随手从朋友圈或者QQ空间摘取出来，放置其中。看似凌乱，每次搜索都能发现有意思的东西，毕竟只一个手机号和姓名太单薄。</p>
<h3 id="xxxx记漂流生活的搬家日记">「XXXX记」，漂流生活的搬家日记</h3>
<p>不管是北漂还是南漂，每一次搬家都会有一个新的笔记本诞生，与合租的人一起共享。随手记录着家里的各类信息，比如门窗尺寸、热水器维修记录、宽带安装信息，还有附近可以外送的便利店以及随手拍下的小区重要通知。有时，这像一个共同的合租生活日记本，很多已经存档，成为回忆。</p>
<h3 id="警长与苏打两只猫的世界">「警长与苏打」，两只猫的世界</h3>
<p>养猫真的是一件需要前期投入大量精力的事情，尤其是还有一只领养的流浪猫。尝试更换不同的猫砂、不同的猫粮，培养其好的生活习惯。我会在笔记本中记录猫咪的点点滴滴，不过，由于是近期才开始养，需要等到一到两年才能看出沉淀，等待它们长大。</p>
<p><img alt="猫咪笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/cat-notebook.webp"></p>
<h3 id="博物馆之行无聊与干货">「博物馆之行」，无聊与干货</h3>
<p>好奇心驱使的缘故，我对博物馆这类干货十足但无聊的地方一直抱有兴趣。在这个笔记本里，有一份自己的博物馆待看清单，还有一些博物馆参观的记录，可惜看的太少，至今都无法写出一些有自己想法的观后感。</p>
<p><img alt="博物馆笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/museum-notebook.webp"></p>
<h3 id="怪物世界像一个驱魔人的笔记">「怪物世界」，像一个驱魔人的笔记</h3>
<p>怪物是人类想象力的另外一个极端，各类文明有着自己的鬼怪传奇。如今，从经典的科幻电影怪物，比如异形，再到看过的电影中的怪物，甚至捉妖记，都会留一份资料在这个笔记本里。</p>
<p><img alt="怪物笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/monster-notebook.webp"></p>
<h3 id="我的游戏世界想认认真真玩游戏">「我的游戏世界」，想认认真真玩游戏</h3>
<p>我自己比较喜欢需要一些知识和操作的游戏，老游戏诸如英雄无敌、星际争霸1，新的手游比如刺激战场，王者荣耀等等。每次玩游戏，都会收集一些游戏说明一样的信息，抑或别人的分享的技巧，截屏保留自己每一次的重要突破战绩，当然，最重要的是，要为每一款游戏都开一条「备忘笔记」，不想重复发明轮子，每一次都要总结一下，这样至少不会在游戏里太坑队友。</p>
<p><img alt="游戏笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/game-notebook.webp"></p>
<h3 id="播客与收音机记录声音和聆听声音">「播客与收音机」，记录声音和聆听声音</h3>
<p>喜欢随手录制一些有趣的声音，不过，更多的是聆听很多有意思的播客，爱屋及乌，那些播客有关的收音机硬件、播客软件以及无线电信息也就组成了这个最早就存在的一批笔记本之一。</p>
<h3 id="电影与美剧电影的台前和幕后">「电影与美剧」，电影的台前和幕后</h3>
<p>最为愉快的就是在看完电影之后，将票根的照片和观后感放在一条笔记里，甚至将于好友的讨论也截图放进去，在看完豆瓣大神的影评之后，再回顾一次。不过，我不会把想看的电影名字放在笔记本里，这个不符合行动的准则，相反，我会把要看的电影和书籍都统一放在滴答清单里，看完即勾选一个，除了一个特殊的清单「51部穿越电影清单」。最近在笔记本里收藏了一篇豆瓣大神的对于《唐人街探案2》之后秦风的预测，设了一个2020年的提醒，验证一番。</p>
<p><img alt="电影笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/movie-notebook.webp"></p>
<h3 id="认真的吃货真正属于自己的菜谱">「认真的吃货」，真正属于自己的菜谱</h3>
<p>虽然诸如「下厨房」之类的菜谱网站有着丰富的菜谱，但是公共菜谱往往缺少一些自己需要的细节，偶尔还需要视频的补充，甚至，需要在尝试之后按照自己的理解来重新修改，最终形成的菜谱才是自己的，随时拿起来就可以用。由于会做的菜逐渐在增加，最近改为表格来分类这些菜谱。</p>
<p><img alt="食谱笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/food-notebook.webp"></p>
<h3 id="软件与硬件软件玩家的个人仓库">「软件与硬件」，软件玩家的个人仓库</h3>
<p>至今仍然可以在这个笔记本里找到2012年第一台Android手机的刷机记录，2013年首次接触Mac的使用记录，以及自己的第一台iPad，第一台魅族手机，第一台小米手机，第一台无人机，唯一的一台Ticwatch手表。下图为2013年第一次升级到Evernote 7.0时的截图，满眼的绿啊</p>
<p><img alt="软件笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/software-notebook.webp"></p>
<h3 id="社会与历史最荒诞的是正在经历的历史">「社会与历史」，最荒诞的是正在经历的历史</h3>
<p>这个笔记本是我正经八卦的源泉，一直收集着以前的「接近于真正的历史」，以及自己作为见证者所见证的当下历史。我经常会找到一些包含热门事件前因后果的记录放在里面，怕自己被潮流刷新得过快而遗忘。比如有人预言的两岸问题、小蓝单车、翟欣欣事件、薛之谦问题以及中印对峙。与阅读过去的历史相比，那些正在经历的历史才更有意义，如果再加上此刻的个人感受，就可以真正从社会和个人视角更细腻去观察。</p>
<p><img alt="社会笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/social-notebook.webp"></p>
<h3 id="读书笔记多看阅读的导出数据">「读书笔记」，多看阅读的导出数据</h3>
<p>曾经为了阅读《腾讯传》而短暂转移到微信读书，但是有一些404的书籍需要导入外部资源才能查看，还是回到了多看阅读，而大量的读书笔记都来源于多看阅读的划线重点和批注，由于酷爱写批注，也抛弃了不实用的Kindle，而拿起了笨重的iPad。</p>
<h3 id="存档是一个笔记本组">「存档」，是一个笔记本组</h3>
<p>一直都觉得，笔记本实际是一个动态变化的过程，从建立之初，就会有一个消亡的日期，只是笔记还在，存在于存档里。「存档」是一个单独笔记本组，放置一些合并后的笔记本，有前公司的工作日志，大学时的记录，大学前的记录存档，以及已经离开的北漂笔记。</p>
<p><img alt="存档笔记本" loading="lazy" src="/images/posts/six-years-with-evernote/archive-notebook.webp"></p>
<p>用了6年，最大的感受，并不是说印象笔记（Evernote）软件本身有多好多好，而是贵在坚持或者恰好坚持下来了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>过年了，我所喜欢的中国式回家</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/</guid>
      <description>从排斥到接纳，一个互联网从业者对中国式回家的重新思考</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="回家路上的风景" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/IMG_7749.webp"></p>
<p>唉，有猫真的挺影响写东西的，两只猫在客厅上演着《猫和老鼠》似的追逐戏，我甚至能听到一只猫在拐弯时&quot;漂移&quot;的声音，难以平静……一篇文章写了很久很久</p>
<p>虽然在今年依然没有回家过年，但是比起以前那般排斥，已经180度转弯……我比较喜欢老家最美的3月4月油菜花盛开的季节，至少农忙未开始，而冷风已经失去了锐度，也符合自己一贯的「节假日不出行」的原则。</p>
<p>回想来看，这两年对老家影响最大的是什么，毋庸置疑，微信是排名第一的。</p>
<p><img alt="老家的油菜花田" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/countryside-view.webp"></p>
<p>微信普及的日子，以往每周一通长电话的情形已经打散，从很长很长，变得，零零碎碎，但是聊天内容从些许尴尬，变得无意义但更有互动。老家群里多了越来越多拍照技术让人无法直视的聚餐照、下雪照，偶尔还有猪的进食照，而我也更愿意分享上班的情形，甚至在加班的时候，与父母直接视频连线，主要是为了给他们看一眼友爱的同事们。</p>
<p>如果仅靠电话联系，信息带宽过窄，声音所能传递的亲情冷暖更多的是客套和客气，一听就厌的「什么时候准备结婚」「什么时候准备买房啊」「要多攒点钱，少出去玩」</p>
<h3 id="曾经渐行渐远的老家">曾经渐行渐远的老家</h3>
<p>有时特别嫉妒别人的老家，有古镇的，有山水的，有草原的，而我的老家，鄂西北江汉平原上普普通通的农村，连特产都没什么特别的。</p>
<p>从初中寄宿开始，每年不在家的时间已经逐渐超过了在家的；到了高中，回家的低频度迫使自己变身「客人」，爸妈也总像对待外人那样对我客客气气，而等到他们开始产生厌烦时，我也已经收拾书包又要准备上学了。</p>
<p>当从象牙塔里出来，再进入与村落有些对立的都市，回家就是从一个独立的世界到另外一个格格不入的空间。电话里，父母要给出生活和工作的建议，而我总是以&quot;这和老家不一样&quot;或者&quot;这和以前不一样&quot;来一一婉拒。</p>
<h3 id="曾经中国式回家的折磨">曾经中国式回家的折磨</h3>
<p>可能也有很多人和我一样，最早开始回家有部分强迫的性质。像一种社会运行的程序，不回家似乎显得自己有bug，其他人都在家的时候，没有人想在外显得特殊，孤单总是出现在自己逆行的时候。</p>
<p>而回家其实异常尴尬，主要是「三不青年」的我不抽烟，也不喝酒，也不打牌，时常被亲朋好友拉着讨论一个哲学问题，「这些都不干，你这样活着有什么意思」。而我总是微笑着应答，「确实没什么意思，可能也有其他有意思的」。</p>
<p>其他精神上的折磨比如和亲戚之间的意见不合，就像我们经常面对朋友圈里的养生文章，即使牟足了劲儿想要说服对方，却没有意义，又让关系变得过于紧张，到头来还要落个读死书的名声。</p>
<p>很多人说，上了学应该在村子里算是一个读书人一样的存在，会有着起码的尊重。恰恰相反，村子里的人对大学生有一种埋在骨子里的歧视感，是否得到尊重歧视只与赚钱多少有关。上学的时候，回家想帮衬着做点事情，一旦出错，甩过来的就是一句「还是一个大学生，连这都不会」，而如果想要参与一些家庭的事务，也会被「读书的娃啥都不懂」来直接回绝。</p>
<h3 id="互联网在老家的扩张和下沉">互联网在老家的扩张和下沉</h3>
<p>在科技新闻里，总是能听到各类网络服务「下沉」 到三四五六线城镇的消息，类似于我之前写的即刻App <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33510598" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zhuanlan.zhihu.com/p/33510598</a> ，当然，微信的「下沉」应该叫做扩张式渗透，毕竟最开始用微信的人依然在用着微信。</p>
<p>首先渗透到村子里的微信，带来了信息沟通上的极大冲击，群视频通话、微信语音、图片分享等等便利功能。一位长辈甚至检讨了最初对网络的「极力反对」，惊讶于这种有如大妈们八卦小分队式的趣味性，甚至在不见面的时候也可以听到远方晚辈们聊天的声音。</p>
<p>微信比QQ的俗套之处就在于最开始对于语音消息的自然支持，不会拼音或者五笔的父母也可以对着微信语音输入，以前的沟壑变成了&quot;要尽量给爸爸妈妈发语音消息&quot;的礼貌。</p>
<p><img alt="老家的日常" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/daily-life.webp"></p>
<p>微信除了分享也让我重新换位思考自己的亲戚们，从长时间零碎的聊天来看，虽然他们有着自己的毛病和固执，有一些我认为的根深蒂固的&quot;浅薄&quot;，但更多的是挡在中间隔绝了沟通的墙。他们喜欢烂的不能再烂的抗日剧，对新事物天然的排斥，但是我们自己也难以避免有些俗套的癖好，有多少一定是有意义的。而新事物更是相对的，因为对二次元的不理解，确切的说是正好错过了正确的事情该遇到的正确的事的时机，我也一直无法接受。俗话说，己所不欲勿施于人，执念于抱怨，应该多些理解。</p>
<h3 id="从观察者到参与感编造意义和使命">从&quot;观察者&quot;到参与感，&ldquo;编造&quot;意义和使命</h3>
<p>忘记在何处看到的关于回家无聊和无意义的评论，对于回家态度上的转弯，应该始于&quot;观察者&rdquo;（参考美剧《危机边缘》的观察者）。大意是，如果我们认为回家都是无聊和无意义的，那么将自己的身份转化为低配版的社会学工作者，从&quot;第三者视角&quot;重新观察老家的一切，自己单独为老家在Evernote里创建了一个新的笔记本，记录村子里的一切，从祖上的故事，到村子里的&quot;低能儿&quot;，到父母不常提起的相亲往事，到那些每年在减少的老人的名字。逐渐萧条的村子像是小人物的话剧，如果没有印记，一旦消失一些东西，不认真回想就算被删档了。</p>
<p><img alt="老家的风景" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/village-view.webp"></p>
<p>意义是可以杜撰的。这不是一句看破红尘的总结，而是看了如此多关于意义的辩论之后，也深有同感，意义更像是&quot;一厢情愿&quot;的赋予。但至少说明，我们能够干预一件事情的&quot;意义&quot;，而且和主动有关。比如，我喜欢看科幻片，这件事情本身并没有意义，但当我开始跟无数人介绍说，自己长期喜欢科幻片中的怪物类电影，而且追踪收集各类怪物，有着自制完整的怪物电影列表时，这件事情就变得有意义起来。</p>
<p>最简单的意义，莫过于当一个家庭摄影师，每年都为老家亲戚拍合照，帮助托管爸妈手机拍下的照片。那些熟悉的童年记忆，也可以重新拍照取景。</p>
<p><img alt="家庭合照" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/family-photo.webp"></p>
<p>高级的拍照比如用无人机航拍老家，连我自己都没有看过村子的全景，卫星地图上那个真心不算。后来我将航拍打印出来寄给了父母，不过，上一次没有赶上正确的时间，在回家的时候，油菜花已经不那么连成片了，以后一定要拍一次金黄土地的全景。</p>
<p><img alt="航拍视角" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/drone-view.webp"></p>
<p><img alt="油菜花田" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/rapeseed-field.webp"></p>
<p>如果要更主动参与其中，还要要找到更多自己存在于老家的意义，一切简单易懂，没有哪个亲戚比我这样的互联网从业者离通俗科技更近了。如果有一家国企叫做互联网，我应该像这家国企的公务员一样，在亲戚眼中，科技那点小事，不都是我弄弄&quot;关系&quot;（搜索）就可以帮助解决的么。</p>
<p>曾经一度反感亲朋好友将自己当成IT管理员的态度，在一反之前接受这个事实之后 ，以前尴尬百出的串门，现在变成了全县城数码产品修复巡演，并长期提供微信远程支持，懂的与不懂的，有问必答。有事情做，比起无聊来说好太多，至少对于互联网科技，老家亲戚也越来越有意愿听取我的八卦分享，而我，从一言不发到无话不说。如果亲戚有其他话题来聊，那些众所周知的讨厌问题自然少了很多，而如果经常微信沟通，话题就更多了，聊一聊你的朋友圈也是不错的。</p>
<p>以往我真的高估了父母对于花钱和&quot;高科技&quot;的排斥，他们无法接受家里有网而我不在家同时他们不会用电脑的事实，最后折衷了一下，一个&quot;不装网我不回家&quot;的&quot;威胁&quot;，加上小米盒子里2800多部电视剧的诱惑，同时附上成本的详细计算表，终于完成了长达两年的搁置争议，然后就共同开发了。</p>
<p>现如今，联网像是打开了阿拉丁神灯，小米盒子里沉迷着各类抗日剧和谍战剧，安装了微信，教会了使用QQ音乐听邓丽君，还有一学就会的拍照分享。甚至，一度我也开始设置每日凌晨自动断网来&quot;辅助&quot;爸妈克制住&quot;网瘾&quot;，美其名曰，路由器需要休息。</p>
<p>当亲戚们开始都使用微信时，最初，哥哥们经常把建群当作群发，一发我消息就退群，身为IT管理员的我，为了主持公道，自觉变身为微信群群主，建立覆盖最多亲戚的微信群，定期轻度运营一下，很多人可能心里觉得，老家群要自然而然，运营就太矫情了，其实不然，使用加入微信群到把微信群为生活一部分，是一个从0到1的习惯，需要有人看似无意胜有意的引领。而通过简单数据来看，每年夏天的小龙虾季和冬季的春节是微信群最活跃的时候。</p>
<p>从变更心态到寻找意义，发现有越来越多的事情可做，比如帮助家庭制作族谱，布置老家的照片墙，重新体验一次小时候的杀猪菜，带着父母看一看外面的世界，给亲戚们介绍更多适合他们的科技产品。</p>
<p>一直觉得，声称热爱生活的我们包括我自己，过于偏袒工作，再大的工作阻碍，我们都可以热血得称之为挑战，而再小的生活困难或者生活现状，我们都总是有借口视而不见，或许，主动一下，列个计划，一切会有所改变。</p>
<p><img alt="家乡的日落" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/sunset.webp"></p>
<p>终于在修改最后一稿的时候，猫老老实实睡在了键盘附近。</p>
<p><img alt="我的猫" loading="lazy" src="/images/posts/chinese-new-year-homecoming-thoughts/my-cat.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>坐着火车去俄罗斯联邦（多图预警）</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/train-journey-to-russia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/train-journey-to-russia/</guid>
      <description>一趟特殊的火车旅行：从北京出发，穿越蒙古国，抵达俄罗斯联邦的布里亚特共和国，最终到达贝加尔湖畔。一路上有着独特的风景、有趣的人和难忘的经历。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><img alt="俄罗斯火车之旅" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-38.webp"></p>
<p>这是一篇迟来的游记，2017年9月底的时候，作为在北京的最后一次出行，我和女朋友选择了一趟最特殊的火车旅行：坐着国际列车，穿过蒙古国，前往属于俄罗斯联邦的布里亚特共和国，到达最终目的地——贝加尔湖畔。</p>
<h2 id="9月27日-登上国际列车k3">9月27日 登上国际列车K3</h2>
<p>还未上车就发生了一点不愉快的事情，我们为在火车上的3天预备的头发免洗喷雾被安检员扣下，因为「喷雾无法带上火车」，不过，比起前面一位大叔带的菜刀、扳手，我们的违禁品还算非常低调了。另外，我感觉这次火车上车的地方与我们上次坐车去丹东前往朝鲜的上车点很类似。（点击查看 <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/20715850" target="_blank" rel="noopener noreferrer">朝鲜四日行纪录</a> ）</p>
<p><img alt="北京站" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-35.webp"></p>
<p>从北京到内蒙古一直都是穿地洞模式，就像一直在地底行驶，一下子穿到了草原，还好，这期间享受了仅有的两顿免费正餐，接下来就没有免费午餐了。</p>
<p><img alt="草原风光" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-29.webp"></p>
<h2 id="9月27日夜晚-二连浩特出关">9月27日夜晚 二连浩特出关</h2>
<p>火车在出境前会在内蒙古二连浩特停4个小时左右，主要是因为出境的火车需要在这里更换车轨（中国与俄罗斯蒙古的车轨宽度不一样），而我们可以在二连浩特大量采购接下来几天火车上的午餐和水，甚至兑换一些蒙古币。在北京兑换蒙古币需要提前在中国银行预约，但是在二连浩特，这些几乎不需要考虑，直接问超市的老板就可以的。在这里，我们买到了接下来几天让我们幸福感爆棚的自加热米饭，不夸张的说，这应该是我们回到北京之前吃到的最好的美食，强烈推荐。</p>
<p><img alt="二连浩特候车室" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-23.webp"></p>
<p><img alt="蒙古币" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-33.webp"></p>
<p><img alt="自加热米饭" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-6.webp"></p>
<p>火车换轨：</p>
<p><img alt="火车换轨场景1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-20.webp"></p>
<p><img alt="火车换轨场景2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-44.webp"></p>
<h2 id="9月28日-蒙古国边境扎门乌德">9月28日 蒙古国边境扎门乌德</h2>
<p>凌晨两点多换完车轨，然后火车慢悠悠穿过那片漆黑的国境线，实在太困了，看了一眼门外的扎门乌德又匆匆睡去，凌晨3点52分的时候又醒了，我打开窗看了一下天空，满天繁星……这个时候，顺手打开手机录了一段火车敲击铁轨的声音。</p>
<p><img alt="清晨的蒙古" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-43.webp"></p>
<p>早上8点43分的时候，醒了，窗外如内蒙古一般，呈现着应季的荒芜感，草都已经枯黄了。从进入蒙古国南边开始，一直到蒙古国首都乌兰巴托，都是这样的景色。</p>
<p><img alt="蒙古草原1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-9.webp"></p>
<p><img alt="蒙古草原2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-27.webp"></p>
<p><img alt="蒙古草原3" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-1.webp"></p>
<p>下午两点到达蒙古乌兰巴托，火车停留了一个小时，令人感到不解的是，火车站没有进站和出站，自由出行，除了偶尔会走过的蒙古国警察。</p>
<p><img alt="乘务员" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-25.webp"></p>
<p><img alt="蒙古警察" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-15.webp"></p>
<p>如之前提到的，印象里，蒙古应该分为南北，乌兰巴托之前蒙古就像内蒙古一样，一片起起伏伏的草原包子地，乌兰巴托之后就变得像俄罗斯，山山水水都是欧洲的影子。</p>
<p><img alt="蒙古风景" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-26.webp"></p>
<h2 id="9月28日夜间-过关进入俄罗斯">9月28日夜间 过关进入俄罗斯</h2>
<p>每次穿过国境线都是漫长的等待，所幸都是在夜晚，昏昏沉沉中配合着蒙古和俄罗斯边防警察的查验工作，似乎很快就结束了，不过，马上又陷入沉睡，再次醒来已经到了贝加尔湖畔，朦朦胧胧中路过了一个繁华的俄罗斯都市，已然遗忘。</p>
<p><img alt="俄罗斯边境1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-45.webp"></p>
<p><img alt="俄罗斯边境2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-3.webp"></p>
<p><img alt="俄罗斯边境3" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-21.webp"></p>
<h2 id="9月29日-俄罗斯伊尔库茨克到小镇利斯特维扬卡">9月29日 俄罗斯伊尔库茨克到小镇利斯特维扬卡</h2>
<p>下火车就找到了来接我们的俄罗斯司机，司机一言不发，全靠手语与我们交流，然后飚着车就前往小镇利斯特维扬卡，虽然之前对俄罗斯的飙车已经有所耳闻，但是如此过山车一样的路上高速行驶，真实体验还是很吓人的。路上还遇到了其他出车祸的车，虽然是死了人，司机也只是瞟一眼盖着的白布，继续淡定开过。</p>
<p>不过，利斯特维扬卡小镇是我们整个旅行计划中比较失误的一部分，从伊尔库茨克到小镇需要两个小时，而第二天还要赶早再来伊尔库茨克市区坐去奥尔洪岛的小巴，所以在小镇只是简单感受了贝加尔湖的风和烤鱼。烤鱼类似于稍大号的猫鱼，鱼腥味较重，直接在菜市场里就可以购买，这大概是本地最流行的小吃，随处可见。</p>
<p><img alt="俄罗斯司机" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-11.webp"></p>
<p><img alt="贝加尔湖1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-39.webp"></p>
<p><img alt="贝加尔湖2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-13.webp"></p>
<h2 id="9月30日-坐小巴去奥尔洪岛上的胡日尔村">9月30日 坐小巴去奥尔洪岛上的胡日尔村</h2>
<p>去伊尔库茨克的路上毫无悬念再次遇到了别人的车祸，车辆前半部分已毁，车外下着小雨，我们的司机依然呼啸而过，没有一丝眷念。上午9点55分，我们坐上了去奥尔洪岛的小巴，全车就我们两个中国人。</p>
<p><img alt="前往奥尔洪岛的小巴" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-14.webp"></p>
<p>奥尔洪岛的小巴</p>
<p>到奥尔洪岛除了坐车，还要坐船到小岛上，有点类似于韩国济州岛上的牛岛，而在奥尔洪岛上即使坐船到了，还要继续行驶一个小时才到最终目的地胡日尔村，一天基本都在路上。不得不说，贝加尔湖蓝得可怕，以致于不敢用滤镜。</p>
<p><img alt="前往奥尔洪岛的船" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-8.webp"></p>
<p>下午三点才到奥尔洪岛上的胡日尔村，想起了腾格尔的《天堂》，蓝蓝的天空，太近的天空</p>
<p><img alt="胡日尔村1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-32.webp"></p>
<p><img alt="胡日尔村2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-42.webp"></p>
<p>景点之一：萨满石</p>
<p><img alt="萨满石" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-36.webp"></p>
<p>落日下奔跑的苏联小巴</p>
<p><img alt="落日下的小巴" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-37.webp"></p>
<h2 id="10月1日-奥尔洪岛北线一日游">10月1日 奥尔洪岛北线一日游</h2>
<p>早餐是住的客栈附带的增值业务，由一位本地的老奶奶制作，有汤有米饭还有鱼，丰盛至极，只需要多花20块钱，消费太亲民了。</p>
<p><img alt="早餐" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-22.webp"></p>
<p>奥尔洪岛北线据说是当地最流行的路线，只能由村子里的人作导游开着苏联小皮卡颠簸过去，这一路的车技巅峰就在北线，神奇的天路和惊为天人的司机，感觉还未到终点，整个人都要散架了，强烈建议身体不好的人不要预订北线一日游，毕竟活着才可以看更多风景。</p>
<p><img alt="苏联小皮卡" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-28.webp"></p>
<p>北线的风景其实有一些审美疲劳，因为从到了贝加尔湖附近开始，好的风景都是深邃的蓝和白顶的雪山，一上午的几次下车观赏风景，下车停留的时间与下车的次数成反比，手机里全是蓝蓝的远方。</p>
<p><img alt="雪山和牛羊" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-19.webp"></p>
<p><img alt="奔跑的小皮卡" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-18.webp"></p>
<p>北线最吸引我的其实并不是那些看多的风景，而是由很帅很帅的司机小哥在突然下雪的中午给我们做的篝火野餐，虽然只有鱼汤和面包，但是太暖和了，我很想说感谢，可惜小哥除了微笑就剩我听不懂的俄语。在这里，我必须吐槽Google翻译，从进入俄罗斯开始，没有翻译过几句靠谱的俄语，太气人了。</p>
<p><img alt="司机兼大厨的俄罗斯小哥" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-30.webp"></p>
<p><img alt="野餐1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-2.webp"></p>
<p><img alt="野餐2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-5.webp"></p>
<p>奥尔洪岛最北端</p>
<p><img alt="奥尔洪岛最北端1" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-41.webp"></p>
<p><img alt="奥尔洪岛最北端2" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-12.webp"></p>
<p>等到下午回来，又是晚霞笼罩的胡日尔村，而且明显感觉到中国游客越来越多了，已经在超市看到了大量的旅行团，此时有点想回家了，错峰出行是我们的旅行宗旨。</p>
<p><img alt="晚霞下的苏联小皮卡" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-7.webp"></p>
<h2 id="10月2日-返回伊尔库茨克">10月2日 返回伊尔库茨克</h2>
<p>由于飞机是10月3日凌晨，我们决定返回到伊尔库茨克市区后先寄存行李，然后在市区溜达一下，逛一逛繁华的马克思大街。</p>
<p><img alt="伊市的有轨电车" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-40.webp"></p>
<p><img alt="伊尔库茨克的标志" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-34.webp"></p>
<p>到了晚上，按照Google地图的提示，我们直接坐着公交车前往机场，这一次的主要出行我们尽量选择了公共交通，虽然有些忐忑，好在司机非常的热情，快到站之前就跟我们用听不懂的语言表达「快要到了」</p>
<p><img alt="满车俄罗斯人的公交车" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-31.webp"></p>
<p><img alt="破旧的国际机场" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-24.webp"></p>
<p>原以为凌晨三点的飞机会人很少，结果，打了一个盹之后，整个视野里开始闹哄哄，全是中国人，不得不感叹祖国的伟大，连这样一个时间的这样一个三四线城市机场都能让人产生莫名的熟悉。而且，还遇到了有史以来效率最低的机场，如果你也会坐飞机回去，提前做好心理准备，真的，可以看看各大旅游网站对伊尔库茨克机场的差评。</p>
<p><img alt="机场" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-16.webp"></p>
<p>游记是不太好写的，写实过多就像流水账一样，不如在最后讲一讲整体的感受。</p>
<p>首先，此次的旅行除了火车，其他都是次要的，所以火车的行程基本占据了一半，而在火车上并不是我们预想的那么无聊，因为大部分乘客包括一部分前往乌兰巴托打工的中国人，都很健谈并且乐意交流，我遇到了北京晚报的一个记者，他要坐车前往圣彼得堡，总共6天。遇到了一个专门做旅游的记者兼老板，准备从北京一直通过火车到达伦敦。遇到了来自西澳大利亚的牙科夫妇，享受着他们无数次旅行中的一次。一位刚从印度回来的蒙古小伙，只是无法理解，为何从印度回来，英语还这么差。一大群前往乌兰巴托的打工者，谈着「一带一路」。</p>
<p>其次，伊尔库茨克其实属于三四线城市，整体的旅游业并不发达，即使在最核心的胡日尔村，村子是有着自己生活的，教堂、学校和闲逛的牛。整个消费非常低，一顿饭两个人只花了70块钱，除了极少数地方有中文标识，大部分地方是让游客睁眼瞎的。</p>
<p><img alt="胡日尔村的牛" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-4.webp"></p>
<p>另外，我们到了伊尔库茨克之后，苹果地图上显示的是布里亚特共和国，首都是乌兰乌德，应该是到了俄罗斯之后朦胧中经过的大城市，而这个地方的原住民是蒙古人后裔，相当于我们从北京到伊尔库茨克，基本在泛「蒙古」区域游玩，内蒙古、蒙古国和布里亚特人的俄罗斯联邦。</p>
<p>最后，想说一下俄语，很有意思的是，老家的方言有一种特殊的卷舌音，这个卷舌音在俄语中用得非常多，这让我模仿俄语发音信手拈来，这种奇妙的连接让我自己忍俊不禁。这时，想起了胡日尔村房东的狗，名字叫吉娜，但是为了更有俄语的感觉，重音尽量在「ji」上，四声，用力，哈哈哈。</p>
<p><img alt="黑色的吉娜" loading="lazy" src="/images/posts/train-journey-to-russia/image-10.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>可以替代 Chrome 的极品浏览器：Vivaldi</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/vivaldi-browser-review/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/vivaldi-browser-review/</guid>
      <description>一款兼容 Chrome 使用习惯和插件，同时拥有独特个性的浏览器</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="可以替代-chrome-的极品浏览器vivaldi">可以替代 Chrome 的极品浏览器：Vivaldi</h1>
<p>之前一个比较喜欢的播客《IT公论》里有一个我非常认同的观点，浏览器才是互联网真正的窗口，自由，任意连接。甚至，浏览器也是很多人上班时使用频次和时间仅次于社交应用的软件。从二零零几年开始逐步使用Chrome之后，我的主流浏览器都没有怎么变更过，不管自己对Chrome有多么的审美疲劳，Chrome似乎总是以简洁有效，让其他花里胡哨的浏览器退后一边。而由于「马太效应」，愈来愈大的市场占有量让更多的网站调试人员反过来也专门为Chrome来适配。</p>
<p>但是Chrome万年不变的界面，像单调的iPhone一样，不出什么大错，也不刷存在感，所有的更新都是肉眼看不见的更新，为了所谓的「眼前的美」，我决定换成Vivaldi浏览器，一款兼容旧有Chrome使用习惯和插件，还有着自己异国情调般特色的基于Chromium/Blink内核的浏览器。</p>
<p>先看一段维基百科满足一下好奇心：</p>
<blockquote>
<p>Vivaldi是一款网页浏览器，由韋瓦第科技公司（Vivaldi Technologies）所開發，該公司由Opera軟體公司的創辦人與前執行長谭咏文和資深副總經理富田龍起（Tatsuki Tomita）離開Opera公司後另起爐灶新創辦。Opera原有不少受歡迎的專屬功能，卻在從Presto引擎更換為Blink的轉型過程中被削減而少掉原味。為此，Vivaldi訴求「為我們的朋友而打造」，旨在為原先Opera的忠實愛用者，如高階技術專家、重度的互联网用户，提供原有Presto Opera的諸多專屬功能，例如自訂面板、筆記、分頁群組、單鍵快捷鍵等等。</p></blockquote>
<p>官网地址：<a href="https://vivaldi.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vivaldi Browser | Fast &amp; Flexible Web Browser</a> </p>
<h2 id="一眼就会喜欢上的外表">一眼就会喜欢上的「外表」</h2>
<p>Vivaldi浏览器的主题是动态变化的，不是gif动图的那种，而是可以随着访问网页的不同，浏览器部分组件的颜色随之一起变幻，这个是Vivaldi 浏览器最为惊艳的部分，至少是一个直观而又酷炫的开始，可能有很多人会觉得过于花哨，但我的建议是，可以上手打开不同的网站体验一下实际的效果，这个与近代我们使用的山寨机跑马灯效果还是非常不一样的。按照官方视频的表意来看，每天面对着的工作已经足够乏味，还是需要世界能活泼可爱有意境一些。甚至，Vivaldi浏览器还支持与飞利浦的HUE连接，这样在组件颜色动态变化的同时，HUE灯也会同时变换同样的色彩，其实用性无法强加，但是美观和装逼度十足。(不过，这显然是另一个经济能力有限的故事，以后有钱了再写)</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的动态主题效果" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/theme-preview.webp"></p>
<h2 id="有着opera浏览器传统的简洁侧边栏">有着Opera浏览器传统的简洁侧边栏</h2>
<p>Vivaldi浏览器支持侧边面板，最早我是在Firefox浏览器中体会到了侧边栏的用途，只是当时觉得开启了侧边栏的Firefox浏览器像便秘一样，遂遗弃，这里顺带吐槽一句，即使在Firefox Quantum发布之后，网站的视频问题总是能碰到，那些忽大忽小的文字依然让人崩溃 。Vivaldi浏览器侧边面板默认支持书签、历史、笔记和下载页面，还可以自行添加网页，而添加的网页显示为其移动网页版本(除了google搜索)。从我个人的使用体验来看，在大屏电脑/显示器上使用Vivaldi浏览器效果极佳。</p>
<p>我在侧边栏放上了以下网站：</p>
<ul>
<li>滴答清单，可以随手看看最近代办的任务</li>
<li>Instapaper，觉得无聊，可以看完一篇收藏的文章，稍后继续战斗</li>
<li>Telegram，其实很少打开，只是不喜欢单独安装一个很吵的Telegram软件</li>
<li>Twitter，浏览一些404的消息</li>
<li>Duckduckgo，只是预留一个搜索的单独区域，解决我的好奇心</li>
</ul>
<h2 id="极高的定制自由度">极高的定制自由度</h2>
<p>如果说Chrome上很多东西都无法更改设置，那么Vivaldi浏览器是另一个极端，基本上什么都可以设置。比如，地址栏、侧边面板以及状态栏均可以自由设置其位置，甚至可以直接隐藏。如果你已经在使用Vivaldi浏览器，建议浏览「设置」里的每一项，说不定可以发现恰好满足自己的小功能点。如果你是有软件洁癖的用户，可以通过设置隐藏掉地址栏、侧边栏、状态栏，整个界面只显示网页，然后用快捷命令来完成打开特定网址或者搜索的操作，我用这个方法坚持了一周。</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的定制界面" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/customization.webp"></p>
<h2 id="可以全局快速搜索的快捷命令">可以全局快速搜索的快捷命令</h2>
<p>在CMD+E组合键下，Vivaldi会即时进入一个类似Mac下Spotlight的搜索框状态栏（如下图），这个搜索框可以实现全局搜索：搜索浏览器的功能设置、已有的书签、所有的历史记录和当前的那些标签页。</p>
<p>CMD+E 之后，可以使用上下键快速切换当前的几个标签页，这个场景几乎让我无法再忍受Chrome的标签切换；也可以需要的功能，比如直接输入&quot;新建&quot;来选择匹配结果里的&quot;新建标签页&quot;；也可以输入书签关键词，来快速在新的页面打开指定书签；也可以输入任意关键词，可以选择在默认搜索引擎里搜索此关键词。</p>
<p>在上一篇知乎专栏《<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/32446179" target="_blank" rel="noopener noreferrer">谈一谈让效率倍增的快速搜索概念</a> 》，也特意集中聊了一下概念相近的此类快速搜索功能。</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的快捷命令功能" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/quick-command.webp"></p>
<h2 id="终于开始支持的浏览器同步">终于开始支持的浏览器同步</h2>
<p>已经使用Vivaldi浏览器一年多了，一直未写相关的文章，除了由于一个既有的小BUG，还有一个重要原因就是，其只能单机运行。而帐户同步是一个软件的灵魂，即使是输入法，我也会登录自己的帐户，这样在更换设备的时候，不用重复发明轮子。近期的Vivaldi测试版中，也终于开始支持同步。</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的同步功能" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/sync-feature.webp"></p>
<h2 id="一些很有意思的小功能">一些很有意思的小功能</h2>
<p>支持读取页面内的通知并显示未读消息角标，比如Gmail里的未读邮件。</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的通知角标功能" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/notification-badge.webp"></p>
<p>可以做笔记的浏览器，支持添加附件和图片</p>
<p><img alt="Vivaldi浏览器的笔记功能" loading="lazy" src="/images/posts/vivaldi-browser-review/note-taking.webp"></p>
<p>Vivaldi有两个版本的，类似于开发版和稳定版的区别，只有开发版支持账号同步。</p>
<ul>
<li>稳定版Stable版本下载：<a href="https://vivaldi.com/download/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://vivaldi.com/download/</a> </li>
<li>开发版Snapshot版本下载：<a href="https://vivaldi.com/blog/snapshots/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://vivaldi.com/blog/snapshots/</a> </li>
</ul>
<h2 id="评论区常见问题">评论区常见问题：</h2>
<p><strong>1.为什么内核用得Chrome，却不直接用Chrome？</strong></p>
<p>我并不是为了要使用Chrome内核而使用Vivaldi浏览器，只是一些旧有的习惯和插件全是Chrome浏览器的而已，如果可以不使用Chrome内核，我也是可以接受的，重点是Vivaldi浏览器实现的那些提升效率的细节和它自己的独特个性。</p>
<p><strong>2.这个浏览器可以实现的那些功能，Chrome插件都可以实现，何必呢？</strong></p>
<p>对于这样的「信仰类」回复，我确实没什么好说的，曲线救国的策略太多了，每一个都曲线救国，反而变得臃肿。就像有人拿Android和iOS对比一样，你说iOS的什么功能，Android无法实现呢，如果都是这个逻辑，iOS早就败得一塌糊涂了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>假如我有超能力：克制</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/if-i-have-superpowers-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/if-i-have-superpowers-2017/</guid>
      <description>一篇关于超能力与自我克制的思考，从电影《超人》和《环形使者》谈起，探讨能力与道德的关系。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我曾无数次幻想自己是一个超人，是不是现在的生活会翻天覆地，至少可以肆无忌惮的教训惹了我的小人，利用超能力&quot;多赚点钱&quot;，去拯救世界，去各地游玩，去秘密干掉那些所谓的&quot;坏人&quot;，这是我所设想的剧情。</p>
<p>但情况可能不会是这样，因为超能力一般是与生俱来，如果从小就有，我可能不会这么平静的上完小学，甚至出生没多久被当作妖怪被村民打死，即使上了初中，一旦我知道自己的独特之处，奈何要安分的上学，那时的古惑仔最缺我这样的人，最有实力的帮派最终会成为我的，为何要干好事？不如坏事痛快，想想最新的那个《超人》中，人类是多么得忌惮自己无法控制的事情，在缺少了教育和心性之后，我会拿什么压住所谓的超能力，最后的剧情不会再是大圆满，而是一个骄傲的超人如何在毁掉半个世界之后再被人类给灭掉，于是会再诞生另外一个上帝和&quot;魔鬼&quot;的故事，而我就是那个撒旦。</p>
<p>我一直觉得《超人》剧情有一种一厢情愿的正义，为什么超人要甘愿和人类为伍，还要遭受不理解和猜忌，是什么样的心性可以战胜猜忌和贪婪，最终引导超能力的正面发展。</p>
<p>想起了另外一部电影：《环形使者》。</p>
<p>电影中那个有着超能力的小孩是一个不那么失偏颇的科幻故事，小孩有超能力，母亲生了他之后就离开了，母亲的姐姐来照顾他，但是却因为小孩摔倒在地，触发了暂时不能控制的超能力，杀死了小孩母亲的姐姐，他的母亲回来继续照顾他，禁止让其见到外人。这期间有一次的摔倒再一次触发了失控的超能力，死掉了来抓这部电影主角的警察。电影的剧情高潮部分就是主角要不要杀了小孩，如果杀小孩，他只会误杀小孩的母亲，仇恨会催生一个誓死灭掉环形使者的未来杀手，还拥有超能力，如果不杀小孩，他只能自杀才能阻止其他人来杀，母爱已经在引导小孩学会控制超能力，从而走向一条符合道德正义的路。</p>
<p>我更喜欢上面这样的剧情推进，拥有超能力固然是一个美好但不切实际的故事，但假如机会或者能力可以让一个人选择贪婪，再选择克制就困难太多，可惜，电影或者小说总是把一个人的克制讲得过于理所当然。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>那些曾经让自己怦然心动的科技瞬间</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/</guid>
      <description>回忆那些曾经让我惊艳的科技体验瞬间，从第一部手机到移动互联网时代，记录着科技给生活带来的点点惊喜。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>写这个文章是为了尝试精准回忆一下那些现在看来理所当然却在以前让自己怦然心动的科技体验瞬间。不得不说，越来越难被惊艳到了，当越来越多的惊喜变为日常，就像吃完了川菜再去品味粤菜一样，寡然无味，或者像回顾过去的港片，才发现好多喜剧电影的演技和剧情无比拙劣。不过，写作是为了重忆初心，就像回忆童年，多半都是美好的。</p>
<p>真正的科技是从一部手机开始。</p>
<p>家里的第一部手机，目测应该是2003年左右，当时其实还在着迷于村子里日益流行起来的卫星锅电视，突然远在广州的舅舅寄给我们家一台旧手机，作为「电话」来联系，小小的黑白屏幕，却像个新时代的窗口，一下子跨过了固定电话，只是我已经忘记了那款手机的样式。当时觉得手机功能极其复杂，很多层级的菜单，而真正回忆起来，在现在人的眼中，其，就是个功能机，只比BP机复杂一点。</p>
<p>第一次被电脑游戏所震撼，是在表姐的带领下，当时去了当公务员的姨夫所在办公室，表姐会玩一个钓鱼的游戏，而我更喜欢暴力摩托，这个过程经常发生在午饭后的时间，偶尔还会有人站在我身后与我一起使劲，像看足球一样，场内和场外都异常兴奋。游戏的画面完全碾压了小霸王，愈发觉得「电脑的神奇」。不过，游戏中最大的限制是，没有罪恶都市游戏里的那种自由，直到后来，我迷上了后者。</p>
<p><img alt="第一次接触电脑游戏" loading="lazy" src="/images/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/image-1.webp"></p>
<p>第一次去网吧是在2005年左右，在镇上的网吧里由&quot;坏孩子们&quot;带领着我们这些老实学生体验了一把，那个时候，&ldquo;长大了当个科学家&quot;的理想还没有被磨灭，在网吧里，我搜了与&quot;太空&quot;相关的一切，互联网给出的答案让我和小伙伴们不停的惊呼，这才是真的高科技！</p>
<p><img alt="第一次上网搜索太空知识" loading="lazy" src="/images/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/image-2.webp"></p>
<p>第一次注册邮箱也是在2005年，原本，自己是在县城一个昏暗的网吧里尝试注册QQ，一直未成功（后来读了《腾讯传》就理解了这个过程），于是先注册了一个网易邮箱，然后就搁置了，过了好久，我用公共电话打给一个正在上大学的表哥，要了他的邮箱，也是网易的，尝试性发送了历史性的第一封邮件，邮件内容大概就是&quot;hello world&quot;的客套句子，只是我以对待普通邮件的方式认真写完整个邮件，最后我还特地打了电话告诉表哥我给他发了邮件，想起来，这个场景有些好笑。</p>
<p>科技的升华是从另外一台手机开始的。</p>
<p>第一次在高中的教室里用移动梦网在一个借来的彩屏手机上搜索到了巴西龟的百科知识，这个在当前看来无比普通的操作，当时像敲开了一扇大门，惊得在自习课上的我说了好几句脏话才收尾，这也让日后的自己很容易就养成了随手搜一搜的习惯。此次事情起源于读书的时候，我养了一只巴西龟，但是没有任何人告诉我要怎么样包括教生物的资深老师，或者每个发言的人都在用自己的&quot;瞎猜&quot;解释着这一切，碰巧朋友向我介绍了&quot;移动梦网&rdquo;，试着随手搜了一下，&ldquo;哇靠，这么牛掰&rdquo;，这简直就是2005年网吧搜索『太空』的黑科技版。</p>
<p>后来这样的移动端上网日益频繁，比如，第一次在一个功能机上登录了移动QQ。此前哥哥向我炫耀他的新功能机，一个可以登录移动QQ的手机，而且那个咳嗽的上线提示和滴滴新消息提醒与电脑端完全一致，我给一个在线的同学发了消息，对方问我在哪儿，我说，在村子里，一个手机上，「得意万分」</p>
<p><img alt="第一次使用移动QQ" loading="lazy" src="/images/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/image-3.webp"></p>
<p>第一次在WIFI下使用QQ手机版的视频通话是在一部经典手机-诺基亚E63上。这个故事发生在WiFi还在和WAPI争斗的年代，国行手机不能有WiFi模块，我买了一台水货版，并在图书馆找到了一个WiFi无线网路，体会了好几次手机网站秒加载的快感后，我尝试用手机QQ拨通了一个QQ好友，画面是延迟且不连贯的，不过，这并不影响我的兴奋，虽然，这几乎是唯一一次使用。</p>
<p><img alt="诺基亚E63上的视频通话" loading="lazy" src="/images/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/image-4.webp"></p>
<p>第一次在一个iPod上尝试了跨平台同步笔记，跨平台在现在已经理所当然，但是当第一次在移动设备上实现时，已经不单单用「震惊」或者「兴奋」来描述了。在电脑端写下的一切，都可以很快且完整的在手机上看到。</p>
<p>新时代的科技瞬间越来越多集中在软件上，比如微信</p>
<p><img alt="微信群聊" loading="lazy" src="/images/posts/tech-moments-that-touched-my-heart/image-5.webp"></p>
<p>如果说近期那些让人为之一动的科技，只能是大家习以为常的微信群。一开始只是亲戚们用微信群发偶然形成的一个临时群，形成之后立刻又被删除。后来我直接创建了一个固定的微信群。最初是兴奋的，后来沉寂了一段时间，不知从何开始，微信群开始作为广播定期做亲戚间的聚会以及长辈们之间的寒暄。而且，我发现了一个规律，老家微信群的活跃度与小龙虾的季节正相关。</p>
<p>从今年开始，爸妈已经开始学会了用微信，从视频或者音频通话，逐渐升级为照片分享，每一次我都保存着，期待下一次回忆。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朝鲜四日行纪录</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/northkorea-fourdays-journey-record/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/northkorea-fourdays-journey-record/</guid>
      <description>2016年4月的朝鲜之行，记录了一段特殊的旅程和独特的见闻</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="出发">出发</h1>
<p>今天是2016年4月2日，写于正在朝鲜境内行驶的火车上，火车正以大货车的速度行驶着，一直以来火车都是&quot;况且～况且～况且&quot;得造句手法，此刻却换成了吱呀吱呀吱呀的奇怪声音，一响就是一路，6个人，5个人都睡着了，剩下我一个人琢磨着文字，趁没有列车员，猛地偷拍了两张窗外。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-20.webp"></p>
<p>这一列火车只有4节车厢，上车时，拿着15号车厢票的我们一直在想，前面13节都哪里去了。不过，万幸的是，火车不再是传说中的绿皮型号，变成了&quot;新空调硬卧&quot;，只是我感觉不到空调的存在。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-32.webp"></p>
<p>火车在过了鸭绿江之后就到了新义州，最浪费时间的就是这里，安检花了两个小时，查名单、查行李、查入关申请表，全部都是手动，对于带了电脑的更是繁琐，幸好四节车厢只坐满了两节左右。</p>
<p>从新义州到平壤需要五个多小时，窗外的风景是单调的农村，地广人稀，房子大都是白色围墙和屋墙再加上青灰色屋顶，统一建设，像是批量生成。在新奇了一个小时，以及严肃得探讨了价值观、人生观之后，兴致少了很多。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-22.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-1.webp"></p>
<p>火车路过过一些&quot;大城市&quot;，我自己也无法分清这是乡镇还是城市，除了房屋密集，&ldquo;大城市&quot;的房子就像破旧的老城区，不成样子，我们好多次都在怀疑这些空洞的房子是否有人住。</p>
<p>此刻是4月3日，从一处景点妙香山回去的路上，</p>
<p>旅行到现在才体会到《演员的自我修养》这本书的上层境界，在妙香山国际友谊纪念馆里我们真正表演出了真诚，没有为难任何讲解员。国际友谊纪念馆保存了据说是&quot;170多个国家和地区&quot;赠送给朝鲜的礼物，多半是来朝的公司或者组织赠送的，选择性忽略之后就变成了该地区赠送，于是此行变成了朝鲜旅游最无聊的一段。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-3.webp"></p>
<ul>
<li><em>官方导游带着我们前往妙香山国际友谊纪念馆</em></li>
</ul>
<p>此刻是4月5日，两天没有写任何内容，只有在回丹东的火车上，慢慢回忆着。除去2号和5号在往返的火车，真正游玩的时间只有3号与4号，而且大部分的时间也在路上，去妙香山往返花了5到6个多小时，去开城往返花了7到8个小时。加上只有靠近平壤的路才很平，其他路段都非常颠簸，平板看视频或者Kindle看书都会快速培养困意，U型枕是最好的伙伴，可惜只有导游带了。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-2.webp"></p>
<ul>
<li><em>来自车上拍摄的平壤，远处是主体思想塔，桥下是大同江</em></li>
</ul>
<h1 id="从奇怪的导游正式讲起"><strong>从奇怪的导游正式讲起</strong></h1>
<p>从一开始，知乎上的攻略就告诉我们，朝鲜的导游是一边带着我们玩一边监视我们，大概是如此。导游一般一男一女，这次也是，不过，为了隐私，就不提供他们的照片了。</p>
<p>女导游是我们眼中典型的&quot;被洗脑&quot;的平壤人，家境不错，深刻相信金家的领导，像新闻联播一样惯用夸张的描述来讲述朝鲜的好，每一次描述都会提起&quot;金日成主席、金正日将军和金正恩元帅&rdquo;。我在想，假如金家再统治很长时间，这段话会越来越难说了。</p>
<p>尽管女导游是典型的平壤人，但她很好交流，没有太多隐藏，可以看得出那种发自内心对金家的热爱，我们全程都很配合，这让我们的关系越来越好。</p>
<p>男导游面相较黑，岁数与我们相近，而且一直穿着与他的相貌较为违和的西装，这个和路上遇到的很多平壤人一样，且不善交流。不过，他去过中国很多地方，知道微博微信和QQ，是他提醒我在三八线搜索网络信号，并在行车过程中借我们的手机看新闻，看综艺，看科幻电影。</p>
<h1 id="4月2日"><strong>4月2日</strong></h1>
<p>经过8个小时到达平壤火车站之后，导游迅速带我们去了万寿台，给&quot;伟大的金日成主席和金正日将军&quot;敬礼献花，一束花20元人民币。不得不惊叹的是，两个巨大的铜像打光非常好，加上那样大的高度差，这种营造的&quot;个人崇拜&quot;，我也感觉到了。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-24.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-16.webp"></p>
<p>吃完晚饭就去了西山酒店，一家新建的一级酒店，朝鲜酒店分为特级、一级和二级。导游特别强调，晚上不能独自出外散步，&ldquo;很危险&rdquo;。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-5.webp"></p>
<ul>
<li><em>夜晚的朝鲜夜景，灯光相比北京少了很多</em></li>
</ul>
<h1 id="4月3日"><strong>4月3日</strong></h1>
<p>一大早起来的第一个任务就是拍摄阳台外的全景</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-26.webp"></p>
<ul>
<li><em>远处是火力发电站</em></li>
</ul>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-7.webp"></p>
<ul>
<li>最荒唐的一幕，远处山坡上挥动旗帜的队伍，朝鲜导游说意在鼓舞上班</li>
</ul>
<p>7点早餐，七点半出发去妙香山，顺道参观一个佛教寺院，傍晚回到市区，参观国家图书馆，再参观金日成广场。广场上看到正在火炬游行训练的大学生，导游不让拍摄游行训练的群众，我还是拍了。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-23.webp"></p>
<p>这个图书馆音乐教室里的录放机，工作人员饶有兴致地播放了一首中文歌，毛阿敏的。旁边是先科DVD播放机，另外一个旅行团的人已经忍不住嘲笑起来，这是我最不愿意跟团的原因，幸好只有这一站在一起。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-9.webp"></p>
<p>图书馆正在自习的朝鲜学生，只有17岁以上才可以进入。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-14.webp"></p>
<p>从图书馆7楼瞭望台拍摄金日成广场，可以看到远处最高的主题思想塔以及金日成广场上的游行训练方队。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-28.webp"></p>
<p>站在金日成广场拍摄图书馆，以及趁机拍摄休息中的游行方队。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-11.webp"></p>
<p>不能忘了一点，朝中友谊塔</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-29.webp"></p>
<p>晚上的晚餐是我们最喜欢的一次，服务员为我们安排了舞蹈，很欢乐的舞蹈，虽然我在北京去过平壤的餐厅而且看过表演的舞蹈，但尤其喜欢这一次，这个时候让我想起了白天那次较为糟糕的午餐，喝了一瓶2011年产的啤酒，保质期3个月。</p>
<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
      <iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/cKONu4-p0ws?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video"></iframe>
    </div>

<h1 id="4月4日"><strong>4月4日</strong></h1>
<p>这一天是最惊奇的一次，因为要去朝鲜三八线，而且是站在三八线上，这一次也改变了一点我们印象中的朝鲜人，面对这样的时刻还是有蛮多幽默感。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-19.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-17.webp"></p>
<p>一个香港生活的法国人要和我们一起坐在谈判桌上拍照，&ldquo;这样才符合历史，有黄种人也得有白人&rdquo;。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-13.webp"></p>
<p>这是在三八线上的屋子里</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-4.webp"></p>
<p>三八线上屋子的全景，蓝色屋子的后面是韩国，站在旁边时，导游提醒我打开网络，于是我收到了韩国网络，还有运营商的提醒短信，赶紧发了一条朋友圈（后来才知道，发送失败了，哎）。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-6.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-10.webp"></p>
<p>三八线近景，左边是韩国领土，右边是朝鲜领土，有点紧张</p>
<p>之后参观了开城的高丽成均馆，就匆匆赶回平壤，天气有点热。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-18.webp"></p>
<ul>
<li><em>中午特色的开城菜</em></li>
</ul>
<h1 id="4月3日傍晚"><strong>4月3日傍晚</strong></h1>
<p>也是今天旅程有意义的第二段，体验平均深度为100米左右的朝鲜地铁</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-12.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-8.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-31.webp"></p>
<p>坐扶梯下去需要两分多钟，地铁声音很大，而且地铁里的气味比较难闻。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-30.webp"></p>
<p>地铁坐完一站就被带到另外一个无聊的地方，&ldquo;友谊百货商城&quot;或者就是一个商店，很小，全是纪念品</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-15.webp"></p>
<h1 id="4月5日"><strong>4月5日</strong></h1>
<p>离开平壤，给导游留了电话和邮箱，期待她能出国。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-25.webp"></p>
<p>最后，我带回了最初承诺的&quot;主题思想&quot;一本。</p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-21.webp"></p>
<p><img alt="图片" loading="lazy" src="/images/posts/northkorea-fourdays-journey-record/zhihu-image-27.webp"></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一种像不爱读书的病</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/reading-addiction-metaphor/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/reading-addiction-metaphor/</guid>
      <description>关于我对效率工具使用态度的转变，以及对软件使用习惯的一些思考</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>如果一个人经常找别人推荐书单，多半这个人并不爱读书，这是一种偏见，但我会一直这样坚信。不过，这篇文章不是要聊读书，而是另外一种病。</p>
<p>与此类似的另一种是，有人会经常找他人推荐软件或者在应用商店淘金，这样的人也多半不算真正意义上使用软件，而是像消费八卦新闻一样，好奇尝鲜，当然，这也是我的偏见。</p>
<p>这里想说，其实这篇文章最初的标题是&quot;假如我不在XXXC工作，我还会用XXXC么&quot;，以我之前的风格，答案是不会。但想想见风就是雨的媒体，不能再添乱了，还是改了。这次只是借此谈谈我对效率工具的感知发生的一些变化，因为一直以来我在周围的朋友中都是软件的狂热分子，紧盯各类层出不穷的新应用，第一时间安装第一时间了解，并向周围的人各种安利&quot;好软件&quot;。而这产生的后果是，从我了解所谓的知识管理时间管理这些概念之后，大部分时间都在推倒之前设计的小系统，一遍又一遍重来，并乐此不疲。</p>
<p>想到最近看的一本《零售的哲学》这本书，讲到团队协作的部分中说，当一个团队决定开始一个项目时，首先要考虑这个事情是不是值得去做，一旦开始就不要怀疑最初的起点，可能在这个过程你会厌倦，疲惫，纠结，但根基不动。好吧，这是一段正确的废话。</p>
<p>不过，由此感知的第一个变化是，如果一年后我们仍然在聊最近换了什么新手机，用了什么新的todo应用，我会立刻停止这段无意义的对话或者以其他方式表达我对这类谈话的厌烦。</p>
<p>感知变化的其中一个因素要感谢自己在一家效率软件公司工作，因为可以在一个较长的时间维度上感受持续使用一款软件的心得变化，至少我会&quot;被迫&quot;不能更换其他类似的效率应用。</p>
<h2 id="好奇害死猫应该像女生一样使用软件">好奇害死猫：应该像女生一样使用软件</h2>
<p>频繁更换工具是一种完美的病，像《精益创业》里提到的那样，完成其实会比完美更重要，而不是演变成拖延症，总是在寻找更好的工具，却迟迟不肯开始一个至少看上去可以行得通的时间管理或者知识管理体系。</p>
<p>有时比较倾向于学习女生使用软件的态度，哪怕浏览器收藏夹已经塞满，或者D盘的office文档已经密密麻麻，当面对更有效的新软件时，她们会果断拒绝，&ldquo;这个还要学啊，那算了，现在的已经蛮好的，用了好久了&rdquo;</p>
<h2 id="重新理解专业make-it-professional">重新理解专业：make it professional</h2>
<p>在与很多专业人事聊天时，我自己会发现而且他们也会时常提到，他们是最反感更新系统或者更换设备的，因为目前在一台设备上形成的工作流程状态已经在这么多年的磨合中非常适合他自己，所以你会看到仍然在用XP系统的研究员，仍然在10.6苹果系统中音频剪辑师，仍然在使用笔和纸的大学老师，专业的内容本身才是最终目标，而不是考虑是否一定要使用最新的软件和设备。</p>
<h2 id="时间对于效率工具的意义">时间对于效率工具的意义</h2>
<p>为什么时间对软件有着很大的重要性，因为大多数人使用的软件都是消费者型，而非企业定制型，使用软件就会变成与软件慢慢磨合的过程。如果你是一个产品经理，对软件指指点点，再正常不过，可惜，产品经理仍然是少数，绝大部分人都是普通用户，与其&quot;妄想&quot;改造一个软件，不如重新审视并在有限的设置中按照自己所愿进行调校，这个确实需要时间。</p>
<p>到现在，我自己用了一年半的todoist，用了两年的workflowy，用了三年多的印象笔记，用了一年多的坚果云，用了两年多的Mac系统，有时也会忍不住去尝鲜，后来终于都忍住了，希望可以在之后忘掉这些软件本身，专心生产内容，生产想法。</p>
<p>也许等到浪沙滔尽，软件稳定，就知道谁真的在假装游泳。</p>
<h2 id="后记">后记</h2>
<p>对于大多数人而言，只有在试过很多软件或者很多设备之后才会真正停下来，即见过太多世面，才能看破一部分红尘，而不像一个最近的笑话：李开复总是在很多演讲中说，年轻人不要追逐名利。你信嘛！哈哈。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>其实，我是一个客服</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/my-life-as-customer-service/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/my-life-as-customer-service/</guid>
      <description>分享我作为一名互联网产品客服的工作经验和感悟，探讨如何更好地理解和解决用户问题</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>和之前的一些文章一样，这也是一篇顺便写的随想，因为要给新加入的同事做入门引导，在整理的过程中突然有了写下工作总结的兴致，其实，那么久了，我一直就是一个客服。</p>
<p>说起来，大多数人对于&quot;客服&quot;的理解与我们自己对于&quot;客服&quot;的感知有很大不同，这与用户遇到的问题和我们自己对于其问题的不同理解有着异曲同工之妙，属于同一印象在不同脑海里画面的直接冲突。我不能和家里人介绍我的工作是客服，因为他们脑海里固有的客服认知足以抹杀长久以来培养起的那份骄傲，&ldquo;我家娃儿在外就是个搞客服的，太不争气了！&quot;。</p>
<p>不过，先撇开这些顾虑，作为一个互联网产品的客服人员，首要过关的依然是对产品足够的熟悉和足够清晰的逻辑思维能力。前者是为了保持对问题发掘的敏感性以及综合判断问题的能力，后者是为了在混沌的状态下理出一条思考的路线，一步一步解决问题。</p>
<h2 id="如何精准地理解一个问题很少有用户知道发生了什么">如何精准地理解一个问题——很少有用户知道发生了什么</h2>
<p>用户最擅长的仅仅是描述一个简单并对问题的解决没有多少帮助的当前状态，大多数情况下可能只是情绪的表达，所以，我们首先是一个心理辅导师，然后才是客服，而且以用户对于产品的理解，很少有能独立讲清楚自己问题的，在我们认真倾听之后，&ldquo;提出更好的问题&quot;会成为下一个大的挑战。这个时候我们应该会想起一个很多人知道的&quot;5W1H&quot;分析法，什么时间什么人在什么地方使用什么方法做了什么事情，为什么？</p>
<p><img alt="5W1H分析法" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service/5w1h-analysis.webp"></p>
<p>**&ldquo;5W1H&quot;分析法套用在产品上之后就可以变成：**什么时间什么网络下在什么系统版本的什么设备中什么版本的产品上做了什么操作之后出现了什么样的错误提示。</p>
<p>这里推荐<a href="http://book.douban.com/subject/1504957/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《学会提问》</a> 这本书，原因如书名。</p>
<p>另外，即使在用户精准回复问题之后，为了减少转述过程中的信息失真，越能还原问题的影像会越有用，这个时候，效果：现场观察错误&gt;视频录制问题/远程查看&gt;截图与活动日志&gt;文字或者语音描述。</p>
<h2 id="如何判定与解决问题重启电脑真的可以解决一半的问题吗">如何判定与解决问题——重启电脑真的可以解决一半的问题吗？</h2>
<p><img alt="重启电脑解决问题" loading="lazy" src="/images/posts/my-life-as-customer-service/restart-computer.webp"></p>
<p>&ldquo;重启电脑可以解决一半以上的问题&rdquo;，这个说法确实被夸张了，但这恰恰是为了表达一种客服的基本处理思路。很多软件的问题仅仅是电脑或者移动设备运行过程的一个故障，退出重新打开或者直接重启设备可以排除这样偶然运行故障的干扰，避免投入过多的精力，这个也可以作为我们日常使用软件的&quot;必备技能&rdquo;。</p>
<p>与重启电脑类似的必备操作是，务必确保软件和系统版本为最新，既可以减少旧版本Bug的干扰，也可以在与程序员沟通的时候不让他们抓着旧版本这个变量不放。</p>
<p>而当我们做完以上的预设操作并精准理解用户的问题之后，后面的步骤更类似于大学里的论文，客服要提出一种或者多种假设，想想你经常收到的那句&quot;俗气&quot;的客服语句就可以感受到，&ldquo;根据您的反馈，我们猜测可能的问题是······&quot;，而这里提出假设的精准度与处理问题的经验和对产品的了解程度正相关。</p>
<p>每每提到&quot;经验&quot;二字，我就想起大学里管理学课程的两派，科学管理派和经验管理派，&ldquo;经验&quot;是一种复杂的积累和思考方式，作为一个客服，可以尝试将重要的问题Case作为一个个案例认真分析，像经验派那样尝试分析并整理出判定问题的决策图，决策图就可以变成一种其他人可以遵循的科学判定方式，衍生成一种&quot;科学&rdquo;，这也可以间接说明科学管理派和经验管理派并不是对立的，走题了。</p>
<p>当提出假设之后，我们就需要通过与用户的互动来获得更多信息并验证我们的假设，然后就可以给出已有的解决方案。</p>
<h2 id="如何debug一个未知的问题问题是绝逼可以重现的">如何Debug一个未知的问题——问题是绝逼可以重现的</h2>
<blockquote>
<p>处理问题的原则：1. 问题是可以重现的2. 如果问题不能重现，请参考第一条</p></blockquote>
<p>我以非技术人员的角度大胆总结，程序员的世界其实是一个有着严谨逻辑的世界，所以，在这个世界里的每一件事情有着必然存在的因果关系，程序的Bug就是其一，客服要与程序员一起找出每个bug的原因。当然，如果你想了解一个不一定得有因果关系的世界，可以点击查看果壳的一篇文章<a href="http://www.guokr.com/article/372530/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《世界上为什么存在灵魂？》</a> </p>
<p>如果要一句话概括现有我理解的重现问题的方法就是，采用控制变量法，穷举可能的场景并不断进行简单的QA（Quality Assurance），然后缩小问题的范围，再重新采用控制变量法，穷举可能的场景，重复以上的操作，直到QA重现问题。（我不是专业QA，你可以随意吐槽我的观点）</p>
<p>现在问题来了，为什么要重现问题？因果关系是，程序员说，只有可以重现的问题他们才可以解决，是不是很有道理？</p>
<h2 id="如何写一个好的解决方案授人以鱼不如授之以渔">如何写一个好的解决方案——授人以鱼不如授之以渔</h2>
<p>刚开始做客服的时候，我就吭哧吭哧给每个遇到的新问题写下解决方法模板，并分享给其他人，以为其他同事可以直接引用，但后来发现，部门里每个同事基本上都会有一套属于自己的方法模板。这个直到有一天才想明白，其实真正的解决方法模板应当不仅包括解决方案还要包含问题判定思路，否则，其他人无法把这些解决方案放到一个合适的场景中使用，也不能理解这个解决方案的深意。</p>
<p>一个一个独立的解决方案是一种显性的存在于我们脑海里的思路，我们可以很轻易将其捕捉并呈现在文档里，但那种以&quot;经验&quot;和对产品的理解做出的问题判断是快速并且很难捕捉到其思维过程的，我们需要逐步推敲，再将其文字化。这一段有点类似那本讲述思考的<a href="https://book.douban.com/subject/10785583/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《思考，快与慢》</a> ，强烈推荐。</p>
<p>判定思路与解决方案合起来也是一种更能系统理解这个问题的方法，所以，新的解决方法模板必须包含基本的判定思路和几个解决方案，这样之后，其他人才可以理解并使用模板。</p>
<p><strong>那么，一个好的解决方案格式需要遵循什么原则呢？</strong></p>
<p><strong>1. 列表式</strong></p>
<p>将操作步骤变更为&quot;1. 2. 3.&ldquo;或者&rdquo;（1）、（2）、（3）&quot;，并且每一步尽量只包含一个操作</p>
<p><strong>2. 不要给用户多个方法</strong></p>
<p>有时，我们会为了证明自己的方法多，而尽量一一列举。用户对于产品的理解远远比不上客服本身，客服其实需要根据自己的经验和对产品的了解直接给出最优的方案，当然，如果不能解决，可以再给第二个</p>
<p><strong>3. 不使用模糊或者可能造成模糊的操作说明</strong></p>
<p>比如在一个网页上操作，你直接给对方一个直达某个页面的操作，比告诉用户点击左下角或者左上角什么按钮要好的多；</p>
<p><strong>4. 要有&quot;大局&quot;思想，置身其中</strong></p>
<p>如果在一些工单系统中，用户收到我们的邮件或者回复将不只是解决方案本身，还有定制的邮件片头和片尾，在使用之前需要先了解这个解决方案用在什么地方。</p>
<h2 id="如何更好的让用户接受你的回复愤怒的孩子">如何更好的让用户接受你的回复——愤怒的孩子</h2>
<p>一个再好的解决方案，如果用户根本不接受你的建议，一切都是枉然。</p>
<p>**解决问题之前，请先解决用户的情绪问题，这也是做客服的难点所在。**想起了一本看过的书<a href="http://book.douban.com/subject/6429253/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《别以为你懂孩子的心》</a> ，当然，我并不是将用户比喻成孩子，而是两者属于同样场景的问题，想象你和一个正在哭闹的孩子使劲讲道理，这显然不是一部政治正确的电影，后者确实可以通过讲道理解决一切问题。</p>
<p>**不要说废话，委婉需有度。**越直接面对用户的问题，可以越让用户感觉到客服的诚意，当然，有时会因为公司PR的要求，有些话不能直接讲，这个是最难受的——客服和用户都很难受。</p>
<p>**回复需有针对性，不要过度依赖模板。**模板越来越完善也会让客服越来越像机器人，缺少灵活度，甚至当用户回复了信息之后，客服在判定这些信息没有意义情况下，便会直接忽略，然后再次粘贴模板回复。</p>
<h2 id="作为一名客服需有的态度较真你就输了">作为一名客服需有的态度——较真，你就输了</h2>
<p>用户带着问题咨询时，多半还会带着情绪，作为一个正常人类，在打交道的过程中，我们的情绪也必然会随之而起，但千万不要动怒，我们需要区分清楚，其实，用户迁怒的一般只是是产品本身，与客服的人身和能力没有关系。</p>
<p>&ldquo;始于愤怒，必终于羞耻&rdquo;——<a href="http://book.douban.com/subject/5346110/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">《查理智慧书》</a> </p>
<p>曾经在思考，为什么产品经理不直接接触这么多的用户？这样不是可以更了解用户的需求和问题么？其实不然，当用户与客服接触时，由于用户对产品的不了解所而带来的无法正确表达自己的需求，以及用户本身的情绪，客服会成为一道很好的过滤网，过滤掉那些用户声音的噪音，之后再将其中有用的部分传递给产品经理。</p>
<p>最后，作为一名客服，我也在琢磨着，如何更有效的传递用户的声音给产品经理，如何帮助产品经理了解产品问题的真实紧急重要程度，有机会再分享。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
